oqxikslsoklkvijarqvqdmqqtsfkdiveacuemaxi length 6 421387 page 421387 <!DOCTYPE html>
<html lang="de">
	<head>
		<meta charset="utf-8">
		<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0">
		<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link rel="shortcut icon" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/all/themes/uba/favicon.ico" type="image/vnd.microsoft.icon" />
<meta name="description" content="Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in Gebäuden. Der AgBB stellt eine einheitliche, transparente und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen bereit." />
<meta name="abstract" content="Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in Gebäuden. Der AgBB stellt eine einheitliche, transparente und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen bereit." />
<meta name="keywords" content="Allgemeine Gesundheit, Bauprodukt, Emissionen aus Bauprodukten, Ausschuss, Gesundheitliche Bewertung, AgBB, AgBB-Schema, Geruch, Leichtflüchtige organische Verbindungen, Schwerflüchtige organische Verbindungen, VOC, SVOC," />
<meta name="generator" content="Drupal 7 (http://drupal.org)" />
<link rel="canonical" href="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" />
<link rel="shortlink" href="https://www.umweltbundesamt.de/node/93205" />
<meta property="fb:admins" content="619363331" />
<meta property="fb:admins" content="100001190943720" />
<meta property="fb:admins" content="636881812" />
<meta property="og:site_name" content="Umweltbundesamt" />
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten" />
<meta property="og:url" content="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" />
<meta property="og:description" content="Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in Gebäuden. Der AgBB stellt eine einheitliche, transparente und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen bereit." />
<meta property="og:image" content="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/fb-image/public/medien/378/bilder/wirtschaft_konsum_bauprodukte_innenausbau_c_bg_-_fotolia.com_39428221_m.jpg?itok=HU3Xnmeh" />
<meta property="og:latitude" content="51.8420255" />
<meta property="og:longitude" content="12.2394892" />
<meta name="twitter:card" content="summary" />
<meta property="og:street_address" content="Wörlitzer Platz 1" />
<meta name="twitter:site" content="@umweltbundesamt" />
<meta property="og:locality" content="Dessau-Roßlau" />
<meta property="og:region" content="Sachsen-Anhalt" />
<meta name="twitter:url" content="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" />
<meta name="twitter:creator" content="@umweltbundesamt" />
<meta property="og:postal_code" content="06844" />
<meta name="twitter:title" content="Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten" />
<meta property="og:country_name" content="Deutschland" />
<meta name="twitter:description" content="Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in" />
<meta name="twitter:image" content="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/fb-image/public/medien/378/bilder/wirtschaft_konsum_bauprodukte_innenausbau_c_bg_-_fotolia.com_39428221_m.jpg?itok=HU3Xnmeh" />
<meta property="og:email" content="info@umweltbundesamt.de" />
<meta property="og:phone_number" content="0340 2103-2130" />
<meta property="og:fax_number" content="0340 2104-2130" />
<meta name="dcterms.title" content="Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten" />
<meta name="dcterms.creator" content="UBA Redaktionsassistenz 1" />
<meta name="dcterms.subject" content="Allgemeine Gesundheit, Bauprodukt, Emissionen aus Bauprodukten, Ausschuss, Gesundheitliche Bewertung, AgBB, AgBB-Schema, Geruch, Leichtflüchtige organische Verbindungen, Schwerflüchtige organische Verbindungen, VOC, SVOC" />
<meta name="dcterms.description" content="Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in Gebäuden. Der AgBB stellt eine einheitliche, transparente und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen bereit." />
<meta name="dcterms.publisher" content="Umweltbundesamt" />
<meta name="dcterms.date" content="2013-04-08T09:51+02:00" />
<meta name="dcterms.type" content="Text" />
<meta name="dcterms.identifier" content="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" />
<meta name="dcterms.format" content="text/html" />
<meta name="dcterms.language" content="de" />
		<title>Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten | Umweltbundesamt</title>
		<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_mxbvRAV0_YoXwGCXbsQzCkegc1pXHICzfd8PPQD9YE4.css" media="all" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_4npt969FP7Y5ym4myT1kMhyGRIyRNIy81lWoId2iicI.css" media="screen" />
<style media="print">#sb-container{position:relative;}#sb-overlay{display:none;}#sb-wrapper{position:relative;top:0;left:0;}#sb-loading{display:none;}
</style>
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_IArvZrrmndQTr6lNTpWLHilNE_IoMzNdwyCM44MZxFk.css" media="all" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_z0PillIG69SAv_h6L3rn0RqLie6zMy55godShbMVdoM.css" media="all" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_AIkXQyvFXnSHsdDuXA8NiUOGN9hLZuEDTM4g_lElCTI.css" media="all" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_P0BLUBgfSmJxbifUjC5Nz2ibjwhEoq6V-g8ff0E1FEM.css" media="aural, braille, handheld, projection, screen, tty, tv" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_AIXyRlYs6niyYcUXpXxRGOhsaX5BkEW2zY9aiCVA0lc.css" media="print" />
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/css/css_Xf-268hC7OwicBem_6nWlTKVhVFVWvbJyiILO5r8hZU.css" media="all" />
		<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_Op3pHHaDFa32jauqh4YHhJguan23gYKlro2AgaQbv8s.js"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_x8Y4U2GFwWYktx1m4Zv6zSJZDhI35VFo1IbbUSS3B2s.js"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_GOF9siaJtsbqiD27nPokfgd_ObHUzPLRB3eE1tQqEKk.js"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_KWjQpYVdILT4xJx7fZzJCsmWthyX-WZ8bKmPG0gJnIk.js"></script>
<script>klaroConfig = {"elementID":"klaro","storageMethod":"localStorage","cookieName":"klaro","cookieExpiresAfterDays":7,"privacyPolicy":"/datenschutz","default":false,"mustConsent":false,"acceptAll":true,"hideDeclineAll":false,"lang":"de","apps":[{"name":"webstatistik","default":false,"title":"Webstatistik","purposes":["statistics"],"required":false,"cookies":[[/^_pk_/,"/","www.umweltbundesamt.de"],[/piwik_ignore/,"/","www.umweltbundesamt.de"],[/^_pk\./,"/","www.umweltbundesamt.de"]]},{"name":"essential","default":true,"title":"Technisch notwendige Cookies","purposes":["essential"],"required":true}],"translations":{"de":{"consentModal":{"title":"Cookie-Einstellungen","description":" ","privacyPolicy":{"name":"Datenschutzerkl\u00e4rung","text":"Mehr Informationen finden Sie in unserer {privacyPolicy} im Kapitel \"Verwendung von Cookies\"."}},"consentNotice":{"description":"Diese Website verwendet Cookies. Technisch nicht notwendige Cookies \u2026","learnMore":"Mehr erfahren"},"ok":"Akzeptieren","save":"Speichern","decline":"Ablehnen","close":"Schlie\u00dfen","acceptAll":"Allen zustimmen","acceptSelected":"Ausgew\u00e4hlten zustimmen","webstatistik":{"description":"Anonymisierte Statistik mit dem Werkzeug \"Matomo\"."},"purposes":{"statistics":"Verbesserung unserer Website","essential":"Details finden Sie in der oben verlinkten Datenschutzerkl\u00e4rung, Kapitel \"Verwendung von Cookies\"."},"essential":{"description":"Diese Cookies sind n\u00f6tig, damit unsere Website funktioniert."}}}}</script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/all/libraries/klaro/dist/klaro-no-css.js?scv7wl"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_SHku0cYn4qS7KsEThqJfVrXN5GULxlYZZC3CC1XzcBQ.js"></script>
<script type="text/plain" data-type="application/javascript" data-name="webstatistik">var _paq = _paq || [];(function(){var u=(("https:" == document.location.protocol) ? "https://piwik.umweltbundesamt.de/piwik/" : "https://piwik.umweltbundesamt.de/piwik/");_paq.push(["setSiteId", "1"]);_paq.push(["setTrackerUrl", u+"matomo.php"]);_paq.push(["setDoNotTrack", 1]);_paq.push(['setVisitorCookieTimeout', 604800]);
_paq.push(['setReferralCookieTimeout', 604800]);
_paq.push(['setSessionCookieTimeout', 604800]);
_paq.push(['setSecureCookie', true]);_paq.push(["trackPageView"]);_paq.push(["setIgnoreClasses", ["no-tracking","colorbox"]]);_paq.push(["enableLinkTracking"]);var d=document,g=d.createElement("script"),s=d.getElementsByTagName("script")[0];g.type="text/javascript";g.defer=true;g.async=true;g.src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/matomo/matomo.js?scv7wl";s.parentNode.insertBefore(g,s);})();</script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_Omt9crsGyIuoXBPpEYu3gSU-F_oWPCoVQG8U8RZS3tw.js"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_StkvzZKpynWSKmVD7akCSAAWB4q3S09IHcTkItRKa6A.js"></script>
<script>
          Shadowbox.path = "/sites/all/libraries/shadowbox/";
        </script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_rUXzlkOYwWbpI2334Lvi52vigTsPusFAHDwRZbJBD3M.js"></script>
<script>jQuery.extend(Drupal.settings, {"basePath":"\/","pathPrefix":"","setHasJsCookie":0,"ajaxPageState":{"theme":"bootstrap","theme_token":"HqaoYogVNLVbwYtJQGbsBcDFMDhOZgJF1M10xzcKo5w","js":{"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/js\/w21_uba_custom.high-contrast-mode.js":1,"0":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/article-nav.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/compuccino_media\/js\/compuccino-media-nodereference-image-thumbs-handler.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/js\/w21_uba_custom.ui-accordion.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/js\/w21_uba_custom.previous-url.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/js\/w21_uba_custom.klaro.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/js\/w21_uba_custom.shs-workaround.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/easychart.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/jquery-1.7.2.min.js":1,"misc\/jquery-extend-3.4.0.js":1,"misc\/jquery-html-prefilter-3.5.0-backport.js":1,"misc\/jquery.once.js":1,"misc\/drupal.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/jquery.form.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.core.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.widget.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.position.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.position-1.13.0-backport.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.autocomplete.min.js":1,"sites\/all\/libraries\/shadowbox\/shadowbox.js":1,"misc\/jquery.cookie.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.button.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.mouse.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.draggable.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.resizable.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.dialog.min.js":1,"misc\/ui\/jquery.ui.dialog-1.13.0-backport.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/views\/js\/jquery.ui.dialog.patch.js":1,"misc\/ajax.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/admin_menu\/admin_devel\/admin_devel.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/apachesolr_sort\/apachesolr_sort.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/spamspan\/spamspan.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/audiofield_extra\/js\/jquery.jplayer.min.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/audiofield_extra\/js\/audiofield-extra.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/commerce_ajax\/js\/commerce-ajax.js":1,"public:\/\/languages\/de_j8rtYggo-zFqWjEZCta3TVif14LgRZhWABk6Q0QQIRM.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/progress.js":1,"1":1,"sites\/all\/libraries\/klaro\/dist\/klaro-no-css.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/search_autocomplete\/js\/jquery.autocomplete.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/rate\/rate.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/matomo\/matomo.js":1,"2":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_video_embed_2click\/js\/2click.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/w21_mobile_navigation.js":1,"misc\/autocomplete.js":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/shadowbox\/shadowbox_auto.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/bootstrap\/js\/bootstrap.min.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/uba.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/exposed-filter.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/jquery.touchSwipe.min.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/jquery.carouFredSel.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/caroufredsel.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/rate.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/jQuery-rwdImageMaps\/jquery.rwdImageMaps.min.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/elf.js":1,"sites\/all\/themes\/uba\/js\/flyout-menu.js":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/rate_social\/js\/rate_social.js":1,"3":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/apachesolr_search_extra\/js\/apachesolr-search-extra-autocomplete.js":1},"css":{"misc\/ui\/jquery.ui.core.css":1,"misc\/ui\/jquery.ui.theme.css":1,"misc\/ui\/jquery.ui.autocomplete.css":1,"sites\/all\/libraries\/shadowbox\/shadowbox.css":1,"0":1,"misc\/ui\/jquery.ui.button.css":1,"misc\/ui\/jquery.ui.resizable.css":1,"misc\/ui\/jquery.ui.dialog.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/simplenews\/simplenews.css":1,"sites\/all\/modules\/custom\/delphimap\/JavaScript\/Vendor\/Leaflet\/leaflet.css":1,"sites\/all\/modules\/custom\/delphimap\/Css\/theme.min.css":1,"modules\/field\/theme\/field.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/logintoboggan\/logintoboggan.css":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/social\/css\/social.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/webform_confirm_email\/webform_confirm_email.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/workflow\/workflow_admin_ui\/workflow_admin_ui.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/ctools\/css\/ctools.css":1,"sites\/all\/libraries\/klaro\/dist\/klaro.min.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/rate\/rate.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/search_autocomplete\/css\/classic.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/print\/print_ui\/css\/print_ui.theme.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/date\/date_api\/date.css":1,"sites\/all\/modules\/contrib\/addressfield\/addressfield.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/bootstrap\/css\/bootstrap.min.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/icon-style.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/system.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/styles.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/jplayer.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/stopper.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/override.css":1,"sites\/all\/themes\/uba\/css\/print.css":1,"sites\/all\/modules\/custom\/compuccino\/rate_social\/css\/rate_social.css":1,"sites\/all\/modules\/custom\/w21_uba_custom\/css\/klaro.override.css":1}},"klaro_twoclick":[],"search_autocomplete":{"form4":{"selector":"#edit-ask-uba","minChars":"3","max_sug":"10","no_results":"","type":"1","datas":"https:\/\/www.umweltbundesamt.de\/autocomplete-ask-uba?title=","fid":"4","theme":"classic","auto_submit":"1","auto_redirect":"1"}},"shadowbox":{"animate":1,"animateFade":1,"animSequence":"sync","auto_enable_all_images":0,"auto_gallery":0,"autoplayMovies":true,"continuous":0,"counterLimit":"999","counterType":"skip","displayCounter":1,"displayNav":1,"enableKeys":1,"fadeDuration":"0.5","handleOversize":"resize","handleUnsupported":"link","initialHeight":160,"initialWidth":320,"language":"de","modal":false,"overlayColor":"#000","overlayOpacity":"0.7","resizeDuration":"0.5","showMovieControls":1,"slideshowDelay":"0","viewportPadding":20,"useSizzle":0},"rate":{"basePath":"\/rate\/vote\/js","destination":"node\/93205"},"better_exposed_filters":{"views":{"generally":{"displays":{"contact_manually":{"filters":[]},"contact_field_collection_adress":{"filters":[]},"footer":{"filters":[]}}},"overviews":{"displays":{"articles_related_manually":{"filters":[]}}},"cover_slider":{"displays":{"article_puplications_manually_nav":{"filters":[]},"article_puplications_manually":{"filters":[]}}}}},"ajax":{"add-item--6636e912865eb":{"callback":"_custom_ajax_cart_form_add_to_cart_ajax_callback","method":"replaceWith","progress":{"type":"throbber"},"effect":"fade","event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/system\/ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Produkt nicht verf\u00fcgbar"}},"add-item--6636e9128d6b3":{"callback":"_custom_ajax_cart_form_add_to_cart_ajax_callback","method":"replaceWith","progress":{"type":"throbber"},"effect":"fade","event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/system\/ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Produkt nicht verf\u00fcgbar"}},"add-item--6636e91293cda":{"callback":"_custom_ajax_cart_form_add_to_cart_ajax_callback","method":"replaceWith","progress":{"type":"throbber"},"effect":"fade","event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/system\/ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Produkt nicht verf\u00fcgbar"}},"add-item--6636e9129a11c":{"callback":"_custom_ajax_cart_form_add_to_cart_ajax_callback","method":"replaceWith","progress":{"type":"throbber"},"effect":"fade","event":"mousedown","keypress":true,"prevent":"click","url":"\/system\/ajax","submit":{"_triggering_element_name":"op","_triggering_element_value":"Produkt nicht verf\u00fcgbar"}}},"urlIsAjaxTrusted":{"\/system\/ajax":true,"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von":true,"\/search\/content":true},"matomo":{"trackMailto":1},"w21_video_embed_2click":{"dialog_title":"Verbindung zu Youtube herstellen?","dialog_text":"Um das Video zu aktivieren, muss eine Verbindung zu Youtube hergestellt werden. Dabei werden Daten an Youtube \u00fcbermittelt.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Ca href=\u0022\/node\/18830#datenschutz\u0022\u003EDatenschutzhinweise\u003C\/a\u003E","dialog_title_vimeo":"Verbindung zu Vimeo herstellen?","dialog_text_vimeo":"Um das Video zu aktivieren, muss eine Verbindung zu Vimeo hergestellt werden. Dabei werden Daten an Youtube \u00fcbermittelt.\u003Cbr \/\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Ca href=\u0022\/node\/18830#datenschutz\u0022\u003EDatenschutzhinweise\u003C\/a\u003E"}});</script>
		<!-- HTML5 element support for IE6-8 -->
		<!--[if lt IE 9]>
			<script src="//html5shiv.googlecode.com/svn/trunk/html5.js"></script>
		<![endif]-->
		<!--[if gte IE 9]>
			<style type="text/css">
				.gradient {
					filter: none !important;
				}
			</style>
		<![endif]-->
		<!--[if lte IE 7]>
			<link href="css/ie7.css" media="screen, projection" rel="stylesheet" type="text/css" />
			<script src="js/lte-ie7.js"></script>
		<![endif]-->

		<!-- Fav and touch icons -->
		<link rel="apple-touch-icon" sizes="152x152" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-152.png">
		<link rel="apple-touch-icon-precomposed" sizes="144x144" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-144-precomposed.png">
		<link rel="apple-touch-icon" sizes="120x120" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-120.png">
		<link rel="apple-touch-icon-precomposed" sizes="114x114" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-114-precomposed.png">
		<link rel="apple-touch-icon" sizes="76x76" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-76.png">
		<link rel="apple-touch-icon-precomposed" sizes="72x72" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-72-precomposed.png">
		<link rel="apple-touch-icon-precomposed" sizes="57x57" href="/sites/all/themes/uba/apple-touch-icon-57-precomposed.png">
	</head>
	<body class="html not-front not-logged-in no-sidebars page-node page-node- page-node-93205 node-type-article i18n-de" >
				<script id="w21mn" type="application/json">{"563":{"m":563,"p":0,"h":"\/","t":"Start","w":-50,"a":false,"i":"icon-home"},"5639":{"m":5639,"p":0,"h":"\/das-uba","t":"Das UBA","w":-49,"a":false,"i":"icon-uba"},"5049":{"m":5049,"p":5639,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind","t":"Wer wir sind","w":-25,"a":false},"5904":{"m":5904,"p":5049,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation","t":"Organisation","w":0,"a":false},"9223":{"m":9223,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/praesident","t":"Pr\u00e4sident","w":-2,"a":false},"5968":{"m":5968,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/vizepraesidentin","t":"Vizepr\u00e4sidentin","w":-1,"a":false},"5907":{"m":5907,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/zentralbereich","t":"Zentralbereich","w":0,"a":false},"5910":{"m":5910,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/fachbereich-i","t":"Fachbereich I","w":1,"a":false},"5909":{"m":5909,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/fachbereich-ii","t":"Fachbereich II","w":2,"a":false},"5906":{"m":5906,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/fachbereich-iii","t":"Fachbereich III","w":3,"a":false},"5905":{"m":5905,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/fachbereich-iv","t":"Fachbereich IV","w":4,"a":false},"5908":{"m":5908,"p":5904,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/organisation\/fachbereich-v","t":"Fachbereich V","w":5,"a":false},"5569":{"m":5569,"p":5049,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/leitbild","t":"Leitbild","w":2,"a":false},"5570":{"m":5570,"p":5569,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/leitbild\/umweltleitlinien","t":"Umweltleitlinien","w":0,"a":false},"5792":{"m":5792,"p":5049,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/kommissionen-fachbeiraete","t":"Kommissionen und Fachbeir\u00e4te","w":3,"a":false},"5603":{"m":5603,"p":5049,"h":"\/das-uba\/wer-wir-sind\/umweltmanagement-im-uba","t":"Umweltmanagement","w":4,"a":false},"5634":{"m":5634,"p":5639,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun","t":"Was wir tun","w":-23,"a":false},"5785":{"m":5785,"p":5634,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/forschen","t":"Forschen","w":0,"a":false},"5776":{"m":5776,"p":5785,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/forschen\/ressortforschungsplan","t":"Ressortforschungsplan","w":0,"a":false},"5786":{"m":5786,"p":5785,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/forschen\/umwelt-beobachten","t":"Umwelt beobachten","w":1,"a":false},"5791":{"m":5791,"p":5634,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten","t":"F\u00f6rdern und beraten","w":1,"a":false},"5795":{"m":5795,"p":5791,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung","t":"Verb\u00e4ndef\u00f6rderung","w":1,"a":false},"19453":{"m":19453,"p":5795,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung-verbaendefoerderung","t":"Antragstellung","w":0,"a":false},"19456":{"m":19456,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/haeufig-gestellte-fragen-faq-zur","t":"H\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ) zur Verb\u00e4ndef\u00f6rderung","w":3,"a":false},"19457":{"m":19457,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/allgemeine-nebenbestimmungen-fuer-zuwendungen-zur","t":"Allgemeine Nebenbestimmungen f\u00fcr Zuwendungen zur Projektf\u00f6rderung","w":5,"a":false},"19458":{"m":19458,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-zu-personalausgaben","t":"Regelungen zu Personalausgaben und Besserstellungsverbot","w":7,"a":false},"19461":{"m":19461,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-zur-beschaffung-von-gegenstaenden","t":"Regelungen zur Beschaffung von Gegenst\u00e4nden","w":9,"a":false},"19462":{"m":19462,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-zu-auftragsvergaben-einschliesslich","t":"Regelungen zu Auftragsvergaben einschlie\u00dflich Honorare","w":11,"a":false},"19467":{"m":19467,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-ueber-die-anerkennung-von","t":"Regelungen zu Bewirtungsausgaben","w":13,"a":false},"19463":{"m":19463,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-zu-dienstreisen","t":"Regelungen zu Dienstreisen","w":15,"a":false},"19464":{"m":19464,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/regelungen-zu-veroeffentlichungen-bei","t":"Regelungen zu Ver\u00f6ffentlichungen","w":17,"a":false},"19465":{"m":19465,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/merkblatt-zu-nachhaltigkeitskriterien","t":"Merkblatt zu Nachhaltigkeitskriterien","w":19,"a":false},"19466":{"m":19466,"p":19453,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/antragstellung\/merkblatt-zu-subventionserheblichen-tatsachen","t":"Merkblatt zu subventionserheblichen Tatsachen","w":21,"a":false},"19468":{"m":19468,"p":5795,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/projektdurchfuehrung-verbaendefoerderung","t":"Projektdurchf\u00fchrung","w":1,"a":false},"19482":{"m":19482,"p":19468,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/projektdurchfuehrung\/merkblatt-weiterleitung-von-zuwendungen-an","t":"Merkblatt zur Weiterleitung von Zuwendungen an Kooperationspartner","w":5,"a":false},"7665":{"m":7665,"p":5795,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/foerdern-beraten\/verbaendefoerderung\/projektsuche-verbaendefoerderung","t":"Projektsuche Verb\u00e4ndef\u00f6rderung","w":2,"a":false},"5794":{"m":5794,"p":5634,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/gesetze-vollziehen","t":"Gesetze vollziehen","w":3,"a":false},"5793":{"m":5793,"p":5634,"h":"\/das-uba\/was-wir-tun\/internationale-funktionen","t":"Internationale Funktionen","w":5,"a":false},"17859":{"m":17859,"p":5639,"h":"\/das-uba\/geschichte-des-uba-des-umweltschutzes","t":"Unsere Geschichte","w":-22,"a":false},"17793":{"m":17793,"p":5639,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-forschungseinrichtung","t":"Das UBA als Forschungseinrichtung","w":-19,"a":false},"19204":{"m":19204,"p":5639,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber","t":"Das UBA als Arbeitgeber","w":-16,"a":false},"5622":{"m":5622,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/direkteinstieg","t":"Direkteinstieg","w":0,"a":false},"5626":{"m":5626,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/ausbildung-im-uba","t":"Ausbildung","w":1,"a":false},"5627":{"m":5627,"p":5626,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/ausbildung\/ausbildungsberufe","t":"Ausbildungsberufe","w":1,"a":false},"5628":{"m":5628,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/praktikum","t":"Praktikum","w":2,"a":false},"5629":{"m":5629,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/rechtsreferendariat","t":"Rechtsreferendariat","w":3,"a":false},"5632":{"m":5632,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/abschlussarbeiten","t":"Abschlussarbeiten","w":5,"a":false},"5625":{"m":5625,"p":19204,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba","t":"Warum zum UBA?","w":6,"a":false},"3484":{"m":3484,"p":5625,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/vereinbarkeit-von-beruf-familie","t":"Vereinbarkeit von Beruf und Familie","w":0,"a":false},"3486":{"m":3486,"p":3484,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/vereinbarkeit-von-beruf-familie\/eltern-kind-arbeitszimmer-kita-belegplaetze","t":"Eltern-Kind-Arbeitszimmer und Kita-Belegpl\u00e4tze","w":1,"a":false},"3488":{"m":3488,"p":3484,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/vereinbarkeit-von-beruf-familie\/der-familienservice-des-uba","t":"Der Familienservice des UBA","w":2,"a":false},"9233":{"m":9233,"p":3484,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/unsere-verantwortung\/arbeitgeberinitiative-dessau-rosslau","t":"Arbeitgeberinitiative Dessau-Ro\u00dflau \u201eFamilienbewusstes Arbeiten\u201c","w":3,"a":false},"14953":{"m":14953,"p":5625,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/wir-setzen-uns-fuer-die-gleichstellung-der","t":"Gleichstellung & Gender Mainstreaming","w":1,"a":false},"9673":{"m":9673,"p":14953,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/gleichstellung-der-geschlechter\/praedikat-total-e-quality","t":"Pr\u00e4dikat Total E-Quality","w":0,"a":false},"18438":{"m":18438,"p":5625,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/inklusion-im-umweltbundesamt","t":"Inklusion","w":6,"a":false},"5633":{"m":5633,"p":5625,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/leitlinien-fuer-zusammenarbeit-fuehrung","t":"Leitlinien f\u00fcr Zusammenarbeit und F\u00fchrung","w":8,"a":false},"19429":{"m":19429,"p":5625,"h":"\/das-uba\/das-uba-als-arbeitgeber\/warum-uba\/new-work-zones-im-uba","t":"New Work","w":12,"a":false},"5796":{"m":5796,"p":5639,"h":"\/das-uba\/ausschreibungen-zuwendungen","t":"Ausschreibungen und Zuwendungen","w":1,"a":false},"5797":{"m":5797,"p":5796,"h":"\/das-uba\/ausschreibungen-zuwendungen\/korruptionspraevention","t":"Korruptionspr\u00e4vention","w":2,"a":false},"5577":{"m":5577,"p":5639,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude","t":"Standorte und Geb\u00e4ude","w":4,"a":false},"5584":{"m":5584,"p":5577,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude\/besuchen-sie-uns","t":"Besuchen Sie uns","w":0,"a":false},"17790":{"m":17790,"p":5584,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude\/besuchen-sie-uns\/informationen-fuer-ihre-anreise","t":"Informationen f\u00fcr Ihre Anreise","w":-50,"a":false},"5295":{"m":5295,"p":5584,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude\/besuchen-sie-uns\/fachbesuche","t":"Fachbesuche","w":0,"a":false},"5589":{"m":5589,"p":5584,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude\/besuchen-sie-uns\/touristische-fuehrungen","t":"F\u00fchrungen","w":0,"a":false},"5636":{"m":5636,"p":5577,"h":"\/das-uba\/standorte-gebaeude\/bauprojekte","t":"Bauprojekte","w":2,"a":false},"3809":{"m":3809,"p":5639,"h":"\/das-uba\/fachbibliothek-umwelt","t":"Fachbibliothek Umwelt","w":5,"a":false},"9017":{"m":9017,"p":3809,"h":"\/das-uba\/fachbibliothek-umwelt\/sammlung-erhard-abfall-ein-blick-zurueck","t":"Sammlung Erhard: \u201eAbfall \u2013 Ein Blick zur\u00fcck\u201c","w":0,"a":false},"17100":{"m":17100,"p":5639,"h":"\/das-uba\/kunst-umwelt-startseite","t":"Kunst und Umwelt","w":6,"a":false},"19486":{"m":19486,"p":5639,"h":"\/das-uba\/wissenschaftsblog-zur-coronakrise","t":"Wissenschaftsblog zur Coronakrise","w":10,"a":false},"2615":{"m":2615,"p":0,"h":"\/themen","t":"Themen","w":-45,"a":true,"i":"icon-themes"},"2050":{"m":2050,"p":2615,"h":"\/themen\/klima-energie","t":"Klima | Energie","w":-50,"a":false},"2398":{"m":2398,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/grundlagen-des-klimawandels","t":"Grundlagen des Klimawandels","w":0,"a":false},"2399":{"m":2399,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/klima-treibhauseffekt","t":"Klima und Treibhauseffekt","w":0,"a":false},"16923":{"m":16923,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltweite-temperaturen-extremwetterereignisse-seit","t":"Temperaturen, Niederschl\u00e4ge und Extremereignisse seit 2010","w":0,"a":false},"19191":{"m":19191,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/grundlagen-des-klimawandels\/duerre-als-folge-des-klimawandels","t":"D\u00fcrre als Folge des Klimawandels","w":1,"a":false},"2400":{"m":2400,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat-ipcc","t":"Weltklimarat (IPCC)","w":2,"a":false},"17606":{"m":17606,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat-ipcc\/sonderbericht-ueber-ozean-kryosphaere","t":"Sonderbericht \u00fcber Ozean und Kryosph\u00e4re","w":-3,"a":false},"17589":{"m":17589,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat-ipcc\/sonderbericht-des-weltklimarates-ueber-klimawandel","t":"Sonderbericht \u00fcber Klimawandel und Landsysteme","w":-2,"a":false},"17339":{"m":17339,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat-ipcc\/sonderbericht-des-weltklimarates-ueber-15degc","t":"Sonderbericht \u00fcber 1,5\u00b0C globale Erw\u00e4rmung","w":-1,"a":false},"8956":{"m":8956,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat\/vierter-sachstandsbericht-des-weltklimarats","t":"Vierter Sachstandsbericht des Weltklimarats","w":850,"a":false},"8955":{"m":8955,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/weltklimarat\/fuenfter-sachstandsbericht-des-weltklimarats","t":"F\u00fcnfter Sachstandsbericht des Weltklimarats","w":900,"a":false},"19416":{"m":19416,"p":2400,"h":"\/themen\/klima-energie\/grundlagen-des-klimawandels\/weltklimarat-ipcc\/sechster-sachstandsbericht-des-weltklimarates-ipcc","t":"Sechster Sachstandsbericht des Weltklimarates","w":10000,"a":false},"4615":{"m":4615,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/beobachteter-klimawandel","t":"Beobachteter Klimawandel","w":3,"a":false},"4616":{"m":4616,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/zu-erwartende-klimaaenderungen-bis-2100","t":"Zu erwartende Klima\u00e4nderungen bis 2100","w":4,"a":false},"2401":{"m":2401,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/haeufige-fragen-klimawandel","t":"H\u00e4ufige Fragen zum Klimawandel","w":5,"a":false},"2402":{"m":2402,"p":2398,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/klimawandel-skeptiker","t":"Klimawandel-Skeptiker","w":6,"a":false},"4636":{"m":4636,"p":2402,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimawandel\/klimawandel-skeptiker\/antworten-des-uba-auf-populaere-skeptische","t":"Antworten des UBA auf popul\u00e4re skeptische Argumente","w":1,"a":false},"4675":{"m":4675,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/treibhausgas-emissionen","t":"Treibhausgas-Emissionen","w":1,"a":false},"5919":{"m":5919,"p":4675,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/treibhausgas-emissionen\/die-treibhausgase","t":"Die Treibhausgase","w":0,"a":false},"5920":{"m":5920,"p":4675,"h":"\/themen\/klima-energie\/treibhausgas-emissionen\/emissionsquellen","t":"Emissionsquellen","w":1,"a":false},"5918":{"m":5918,"p":4675,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/treibhausgas-emissionen\/trends-der-treibhausgas-emissionen-in-deutschland","t":"Trends der Treibhausgas-Emissionen","w":2,"a":false},"17395":{"m":17395,"p":4675,"h":"\/themen\/klima-energie\/treibhausgas-emissionen\/komponentenzerlegung-treiber-energiebedingter-thg","t":"Treiber energiebedingter Treibhausgasemissionen","w":3,"a":false},"5922":{"m":5922,"p":4675,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/treibhausgas-emissionen\/wie-funktioniert-die-berichterstattung","t":"Wie funktioniert die Berichterstattung?","w":4,"a":false},"18710":{"m":18710,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw-0","t":"Fluorierte Treibhausgase und FCKW","w":2,"a":false},"4622":{"m":4622,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"18420":{"m":18420,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/kaelteportal-rechtliche-grundlagen\/internationale-abkommen","t":"Internationale Abkommen","w":0,"a":false},"4623":{"m":4623,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen\/eu-verordnung-ueber-fluorierte-treibhausgase","t":"EU-Verordnung \u00fcber fluorierte Treibhausgase","w":1,"a":false},"6027":{"m":6027,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen\/haeufig-gestellte-fragen-zur-neuen-f-gas-verordnung","t":"H\u00e4ufig gestellte Fragen zur F-Gas-Verordnung","w":2,"a":false},"18439":{"m":18439,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen\/nationale-regelungen-zu-fluorierten-treibhausgasen","t":"Nationale Regelungen zu fluorierten Treibhausgasen","w":3,"a":false},"4634":{"m":4634,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen\/regelungen-zu-ozonabbauenden-stoffen","t":"Regelungen zu ozonabbauenden Stoffen","w":4,"a":false},"4625":{"m":4625,"p":4622,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/rechtliche-regelungen\/eu-richtlinie-zu-emissionen-aus-pkw-klimaanlagen","t":"EU-Richtlinie zu Emissionen aus Pkw-Klimaanlagen","w":5,"a":false},"18428":{"m":18428,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen","t":"Nat\u00fcrliche K\u00e4ltemittel in station\u00e4ren Anlagen","w":1,"a":false},"18522":{"m":18522,"p":18428,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaelteportal-allgemeine-informationen","t":"Allgemeine Informationen","w":1,"a":false},"18523":{"m":18523,"p":18522,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/allgemeine-informationen\/funktionsweise","t":"Funktionsweise","w":0,"a":false},"18524":{"m":18524,"p":18522,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/allgemeine-informationen\/energieeffizienz","t":"Energieeffizienz","w":1,"a":false},"18525":{"m":18525,"p":18522,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/allgemeine-informationen\/waermerueckgewinnung","t":"W\u00e4rmer\u00fcckgewinnung","w":2,"a":false},"18526":{"m":18526,"p":18522,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/allgemeine-informationen\/foerdermittel","t":"F\u00f6rdermittel","w":3,"a":false},"18527":{"m":18527,"p":18522,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/allgemeine-informationen\/planung-natuerlichen-kaeltemitteln","t":"Planung mit nat\u00fcrlichen K\u00e4ltemitteln","w":4,"a":false},"18528":{"m":18528,"p":18428,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel-start","t":"K\u00e4ltemittel","w":2,"a":false},"18529":{"m":18529,"p":18528,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel\/ammoniak-r-717","t":"Ammoniak (R-717)","w":0,"a":false},"18530":{"m":18530,"p":18528,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel\/ammoniak-dimethylether-r-723","t":"Ammoniak-Dimethylether  (R-723)","w":0,"a":false},"18531":{"m":18531,"p":18528,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel\/kohlenstoffdioxid-r-744","t":"Kohlenstoffdioxid  (R-744)","w":0,"a":false},"18532":{"m":18532,"p":18528,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel\/kohlenwasserstoffe-r-170-r-290-r-600a-r-1150-r-1270","t":"Kohlenwasserstoffe (R-170, R-290, R-600a, R-1150, R-1270)","w":0,"a":false},"18533":{"m":18533,"p":18528,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/kaeltemittel\/wasser-h2o-r-718","t":"Wasser (H\u2082O \/ R-718)","w":0,"a":false},"18534":{"m":18534,"p":18428,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen-start","t":"Anwendungen","w":3,"a":false},"17639":{"m":17639,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/rechenzentrumsklimatisierung","t":"Rechenzentrumsklimatisierung","w":-1,"a":false},"18444":{"m":18444,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/gebaeudeklimatisierung","t":"Geb\u00e4udeklimatisierung","w":0,"a":false},"18443":{"m":18443,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/industriekaelte","t":"Industriek\u00e4lte","w":1,"a":false},"4534":{"m":4534,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/waermepumpen","t":"W\u00e4rmepumpen","w":3,"a":false},"18445":{"m":18445,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/supermarktkaelte","t":"Supermarktk\u00e4lte","w":4,"a":false},"18446":{"m":18446,"p":18534,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/anwendungen\/gewerbekaelte","t":"Gewerbek\u00e4lte","w":6,"a":false},"18536":{"m":18536,"p":18428,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis","t":"Aus der Praxis","w":4,"a":false},"18748":{"m":18748,"p":18536,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/kaelteportal-beispiele-aus-der-praxis","t":"Beispiele aus der Praxis","w":0,"a":false},"18759":{"m":18759,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/grossmarkt","t":"Gro\u00dfmarkt","w":0,"a":false},"18760":{"m":18760,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/schlachthof","t":"Schlachthof","w":1,"a":false},"18761":{"m":18761,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/discounter","t":"Discounter","w":2,"a":false},"18762":{"m":18762,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/brauerei","t":"Brauerei","w":3,"a":false},"18763":{"m":18763,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/baeckerei","t":"B\u00e4ckerei","w":4,"a":false},"18766":{"m":18766,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/biomarkt","t":"Biomarkt","w":5,"a":false},"18767":{"m":18767,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/bmuv-gebaeude","t":"BMUV-Geb\u00e4ude","w":6,"a":false},"18768":{"m":18768,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/obst-gemuesegrosshandel","t":"Obst- und Gem\u00fcsegro\u00dfhandel","w":7,"a":false},"18769":{"m":18769,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/bio-grosskueche","t":"Bio-Gro\u00dfk\u00fcche","w":8,"a":false},"18770":{"m":18770,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/molkerei","t":"Molkerei","w":9,"a":false},"18771":{"m":18771,"p":18748,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/beispiele-aus-der-praxis\/rechenzentrum","t":"Rechenzentrum","w":10,"a":false},"18749":{"m":18749,"p":18536,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/stationaere-kaelte-klima-waermepumpenanlagen\/aus-der-praxis\/kaelteportal-infografiken","t":"Infografiken","w":1,"a":false},"18772":{"m":18772,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-kleine-brauerei","t":"Kleine Brauerei","w":0,"a":false},"18773":{"m":18773,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-metzgerei","t":"Metzgerei","w":1,"a":false},"18774":{"m":18774,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-gefluegelschlachthof","t":"Gefl\u00fcgelschlachthof","w":2,"a":false},"18775":{"m":18775,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-rechenzentrum","t":"Rechenzentrum","w":3,"a":false},"18776":{"m":18776,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-molkerei","t":"Molkerei","w":4,"a":false},"18777":{"m":18777,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-kleines-hotel","t":"Kleines Hotel","w":5,"a":false},"18778":{"m":18778,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-tankstelle","t":"Tankstelle","w":6,"a":false},"18779":{"m":18779,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-buerogebaeude","t":"B\u00fcrogeb\u00e4ude","w":7,"a":false},"18780":{"m":18780,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-supermarkt","t":"Supermarkt","w":8,"a":false},"18781":{"m":18781,"p":18749,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/natuerliche-kaeltemittel-in-stationaeren-anlagen\/aus-der-praxis\/infografiken\/infografik-kleines-lebensmittelgeschaeft","t":"Kleines Lebensmittelgesch\u00e4ft","w":9,"a":false},"12349":{"m":12349,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/kaelteportal-fluorierte-treibhausgase-fckw\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn","t":"Klimaanlagen in Auto, Bus, Bahn und Transportk\u00e4lte","w":3,"a":false},"3299":{"m":3299,"p":12349,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/anwendungsbereiche-emissionsminderung\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn\/autoklimaanlagen-klimaschonendem-kaeltemittel-co2","t":"Autoklimaanlagen mit klimaschonendem K\u00e4ltemittel CO2","w":1,"a":false},"3331":{"m":3331,"p":12349,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/anwendungsbereiche-emissionsminderung\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn\/autoklimaanlagen-fluorierten-kaeltemitteln","t":"Autoklimaanlagen mit fluorierten K\u00e4ltemitteln","w":2,"a":false},"3333":{"m":3333,"p":12349,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/anwendungsbereiche-emissionsminderung\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn\/umweltfreundliche-klimaanlagen-in-bussen","t":"Umweltfreundliche Klimaanlagen in Bussen","w":3,"a":false},"12350":{"m":12350,"p":12349,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/anwendungsbereiche-emissionsminderung\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn\/klimaanlagen-in-bahnfahrzeugen","t":"Klimaanlagen in Bahnfahrzeugen","w":4,"a":false},"3466":{"m":3466,"p":12349,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/anwendungsbereiche-emissionsminderung\/klimaanlagen-in-auto-bus-bahn\/transportkaelteanlagen-gueter-umweltfreundlich","t":"Transportk\u00e4lteanlagen - G\u00fcter umweltfreundlich k\u00fchlen","w":6,"a":false},"4496":{"m":4496,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/schaltanlagen-0","t":"Schaltanlagen","w":8,"a":false},"19198":{"m":19198,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/containerbegasung-sulfuryldifluorid","t":"Containerbegasung mit Sulfuryldifluorid","w":9,"a":false},"4626":{"m":4626,"p":18710,"h":"\/themen\/klima-energie\/kaelteportal-fluorierte-treibhausgase-fckw\/emissionen","t":"Emissionen und Abbauprodukte","w":10,"a":false},"4627":{"m":4627,"p":4626,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/emissionen\/emissionsverlauf","t":"Emissionsverlauf","w":1,"a":false},"18424":{"m":18424,"p":4626,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/emissionen\/abbauprodukte-fluorierter-treibhausgase","t":"Abbauprodukte fluorierter Treibhausgase","w":3,"a":false},"18746":{"m":18746,"p":4626,"h":"\/themen\/klima-energie\/fluorierte-treibhausgase-fckw\/emissionen\/langlebige-fluorierte-treibhausgase","t":"Langlebige fluorierte Treibhausgase","w":3,"a":false},"16933":{"m":16933,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung","t":"Klimafolgen und Anpassung","w":3,"a":false},"17157":{"m":17157,"p":16933,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompass-aktuelles","t":"Aktuelles","w":5,"a":false},"17178":{"m":17178,"p":16933,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels-0","t":"Folgen des Klimawandels","w":20,"a":false},"13332":{"m":13332,"p":17178,"h":"\/monitoring-zur-das","t":"Monitoring zur DAS","w":1,"a":false},"13872":{"m":13872,"p":13332,"h":"\/monitoring-zur-das\/einfuehrung","t":"Einf\u00fchrung","w":1,"a":false},"13873":{"m":13873,"p":13332,"h":"\/monitoring-zur-das\/klimaentwicklung-in-deutschland","t":"Klimaentwicklung in Deutschland","w":5,"a":false},"13874":{"m":13874,"p":13332,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder","t":"DAS-Handlungsfelder mit Indikatoren","w":10,"a":false},"13875":{"m":13875,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit","t":"Menschliche Gesundheit","w":-25,"a":false},"13898":{"m":13898,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-i-1\/indikator","t":"GE-I-1: Hitzebelastung","w":1,"a":false},"17812":{"m":17812,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-i-2\/indikator","t":"GE-I-2: Hitzebedingte Todesf\u00e4lle","w":2,"a":false},"13899":{"m":13899,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-i-3\/indikator","t":"GE-I-3: Belastung mit Birkenpollen","w":3,"a":false},"13901":{"m":13901,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-i-5\/indikator","t":"GE-I-5: \u00dcbertr\u00e4ger von Krankheitserregern \u2013 Fallstudie","w":5,"a":false},"13902":{"m":13902,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-r-1\/indikator","t":"GE-R-1 + 2: Hitzewarndienst und Bewusstsein zu Folgen von Hitzewellen","w":31,"a":false},"13903":{"m":13903,"p":13875,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/gesundheit\/ge-r-3\/indikator","t":"GE-R-3: Informationen zu Pollen","w":32,"a":false},"13885":{"m":13885,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt","t":"Wasserhaushalt, Wasserwirtschaft, K\u00fcsten- und Meeresschutz","w":-20,"a":false},"13923":{"m":13923,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-1\/indikator","t":"WW-I-1: Terrestrisch gespeichertes Wasser","w":1,"a":false},"13924":{"m":13924,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-2\/indikator","t":"WW-I-2: Grundwasserstand und Quellsch\u00fcttung","w":2,"a":false},"17815":{"m":17815,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-3\/indikator","t":"WW-I-3: Mittlerer Abfluss","w":3,"a":false},"13925":{"m":13925,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-4\/indikator","t":"WW-I-4: Hochwasser","w":4,"a":false},"13926":{"m":13926,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-5\/indikator","t":"WW-I-5: Spitzenabfl\u00fcsse in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","w":5,"a":false},"13927":{"m":13927,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-6\/indikator","t":"WW-I-6: Niedrigwasser","w":6,"a":false},"17816":{"m":17816,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-7\/indikator","t":"WW-I-7: Wasserstand von Seen","w":7,"a":false},"13928":{"m":13928,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-8\/indikator","t":"WW-I-8: Wassertemperatur von Seen","w":8,"a":false},"13934":{"m":13934,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-i-9\/indikator","t":"WW-I-9: Fr\u00fchjahrsalgenbl\u00fcte in Seen","w":9,"a":false},"19502":{"m":19502,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/ww-i-10-wassertemperatur-von-fliessgewaessern","t":"WW-I-10: Wassertemperatur von Flie\u00dfgew\u00e4ssern","w":10,"a":false},"13931":{"m":13931,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-r-1\/indikator","t":"WW-R-1: Wassernutzungsindex","w":31,"a":false},"13932":{"m":13932,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-r-2\/indikator","t":"WW-R-2: GAK-Mittel f\u00fcr den Hochwasserschutz und WW-R-3: Investitionen in den Hochwasserschutz \u2013 Fallstudie","w":32,"a":false},"13933":{"m":13933,"p":13885,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wasserhaushalt\/ww-r-3\/indikator","t":"WW-R-3: Uferbewuchs von kleinen und mittelgro\u00dfen Gew\u00e4ssern \u2013 Fallstudie","w":33,"a":false},"19503":{"m":19503,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-1-wassertemperatur-des-meeres","t":"KM-I-1: Wassertemperatur des Meeres","w":34,"a":false},"19504":{"m":19504,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-2-meeresspiegel","t":"KM-I-2: Meeresspiegel","w":35,"a":false},"19505":{"m":19505,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-3-hoehe-von-sturmfluten","t":"KM-I-3: H\u00f6he von Sturmfluten","w":36,"a":false},"19506":{"m":19506,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-4-kuestenmorphologie-fallstudie","t":"KM-I-4: K\u00fcstenmorphologie (Fallstudie)","w":37,"a":false},"19507":{"m":19507,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-5-fliessrichtungswechsel","t":"KM-I-5: Flie\u00dfrichtungswechsel","w":38,"a":false},"19508":{"m":19508,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-i-6-leistung-von-schoepfwerken-fallstudie","t":"KM-I-6: Leistung von Sch\u00f6pfwerken (Fallstudie)","w":39,"a":false},"19509":{"m":19509,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-r-1-investitionen-in-den-kuestenschutz","t":"KM-R-1: Investitionen in den K\u00fcstenschutz","w":40,"a":false},"19510":{"m":19510,"p":13885,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/wasserhaushalt-wasserwirtschaft-kuesten\/km-r-2-landesschutzdeiche-ohne-sicherheitsdefizit","t":"KM-R-2: Landesschutzdeiche ohne Sicherheitsdefizit (Fallstudie)","w":41,"a":false},"13889":{"m":13889,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/fischerei","t":"Fischerei","w":-15,"a":false},"13921":{"m":13921,"p":13889,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/fischerei\/fi-i-1\/indikator","t":"FI-I-1: Verbreitung warmadaptierter mariner Arten","w":1,"a":false},"13922":{"m":13922,"p":13889,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/fischerei\/fi-i-2\/indikator","t":"FI-I-2: Heringslarven im Greifswalder Bodden","w":2,"a":false},"19511":{"m":19511,"p":13889,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/fischerei\/fi-i-3-vorkommen-waermeliebender-arten-in","t":"FI-I-3: Vorkommen w\u00e4rmeliebender Arten in Binnengew\u00e4ssern (Fallstudie)","w":3,"a":false},"13886":{"m":13886,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/boden","t":"Boden","w":-10,"a":false},"13909":{"m":13909,"p":13886,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/boden\/bo-i-1\/indikator","t":"BO-I-1: Bodenwasservorrat in landwirtschaftlich genutzen B\u00f6den","w":1,"a":false},"13912":{"m":13912,"p":13886,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/boden\/bo-i-2\/indikator","t":"BO-I-2: Bodenwasser in Waldb\u00f6den (Fallstudie)","w":2,"a":false},"19512":{"m":19512,"p":13886,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/boden\/bo-i-3-regenerosivitaet","t":"BO-I-3: Regenerosivit\u00e4t","w":3,"a":false},"19513":{"m":19513,"p":13886,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/boden\/bo-i-4-temperatur-im-oberboden","t":"BO-I-4: Temperatur im Oberboden","w":4,"a":false},"13913":{"m":13913,"p":13886,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/boden\/bo-r-1\/indikator","t":"BO-R-1: Humusgehalte von Acker- und Gr\u00fcnlandb\u00f6den (Fallstudie)","w":31,"a":false},"13914":{"m":13914,"p":13886,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/boden\/bo-r-2\/indikator","t":"BO-R-2: Dauergr\u00fcnlandfl\u00e4che","w":32,"a":false},"13887":{"m":13887,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft","t":"Landwirtschaft","w":-5,"a":false},"13967":{"m":13967,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-i-1\/indikator","t":"LW-I-1: Verschiebung agrarph\u00e4nologischer Phasen","w":1,"a":false},"13968":{"m":13968,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-i-2\/indikator","t":"LW-I-2: Ertragsschwankungen","w":2,"a":false},"13969":{"m":13969,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-i-3\/indikator","t":"LW-I-3: Hagelsch\u00e4den in der Landwirtschaft","w":3,"a":false},"13970":{"m":13970,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-i-4\/indikator","t":"LW-I-4 Befall mit Schadorganismen (Fallstudie)","w":4,"a":false},"13972":{"m":13972,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-r-1\/indikator","t":"LW-R-1: Anpassung von Bewirtschaftungsrhythmen","w":31,"a":false},"13973":{"m":13973,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-r-2\/indikator","t":"LW-R-2: Sorten und Vermehrung w\u00e4rmeliebender Ackerkulturen","w":32,"a":false},"13974":{"m":13974,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-r-3\/indikator","t":"LW-R-3: Anpassung des Sortenspektrums im Weinbau","w":33,"a":false},"19514":{"m":19514,"p":13887,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/monitoring-zur-das\/das-handlungsfelder-indikatoren\/landwirtschaft\/lw-r-4-anbau-waermeliebender-ackerkulturen","t":"LW-R-4: Anbau w\u00e4rmeliebender Ackerkulturen","w":34,"a":false},"13975":{"m":13975,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-r-5\/indikator","t":"LW-R-5: Pflanzenschutzmittel-Absatz und -Anwendung","w":35,"a":false},"13976":{"m":13976,"p":13887,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/landwirtschaft\/lw-r-6\/indikator","t":"LW-R-6: Landwirtschaftliche Bew\u00e4sserung","w":36,"a":false},"13888":{"m":13888,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft","t":"Wald und Forstwirtschaft","w":0,"a":false},"13977":{"m":13977,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-1\/indikator","t":"FW-I-1: Baumartenzusammensetzung in Naturwaldreservaten \u2013 Fallstudie","w":1,"a":false},"13978":{"m":13978,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-2\/indikator","t":"FW-I-2: Holzzuwachs","w":2,"a":false},"13979":{"m":13979,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-3\/indikator","t":"FW-I-3: Waldzustand","w":3,"a":false},"13980":{"m":13980,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-4\/indikator","t":"FW-I-4: Absterberate","w":4,"a":false},"13981":{"m":13981,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-5\/indikator","t":"FW-I-5: Schadholz \u2013 Umfang nicht planm\u00e4\u00dfiger Nutzungen","w":5,"a":false},"13982":{"m":13982,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-6\/indikator","t":"FW-I-6: Waldbrandgef\u00e4hrdung und Waldbrand","w":6,"a":false},"13983":{"m":13983,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-i-7\/indikator","t":"FW-I-7: Waldzustand","w":7,"a":false},"13984":{"m":13984,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-1\/indikator","t":"FW-R-1: Mischbest\u00e4nde","w":31,"a":false},"13985":{"m":13985,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-2\/indikator","t":"FW-R-2: F\u00f6rderung des Waldumbaus","w":32,"a":false},"13986":{"m":13986,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-3\/indikator","t":"FW-R-3: Umbau gef\u00e4hrdeter Fichtenbest\u00e4nde","w":33,"a":false},"13987":{"m":13987,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-4\/indikator","t":"FW-R-4: Erhaltung forstgenetischer Ressourcen","w":34,"a":false},"13988":{"m":13988,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-5\/indikator","t":"FW-R-5: Humusvorrat in forstlichen B\u00f6den","w":35,"a":false},"13989":{"m":13989,"p":13888,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/wald-und-forstwirtschaft\/fw-r-6\/indikator","t":"FW-R-6: Forstliche Information zum Thema Anpassung","w":36,"a":false},"13877":{"m":13877,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt","t":"Biologische Vielfalt","w":5,"a":false},"13879":{"m":13879,"p":13877,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt\/bd-i-1\/indikator","t":"BD-I-1: Ph\u00e4nologische Ver\u00e4nderungen bei Wildpflanzenarten","w":1,"a":false},"13880":{"m":13880,"p":13877,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt\/bd-i-2\/indikator","t":"BD-I-2: Temperaturindex der Vogelartengemeinschaft","w":2,"a":false},"13881":{"m":13881,"p":13877,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt\/bd-i-3\/indikator","t":"BD-I-3: R\u00fcckgewinnung nat\u00fcrlicher \u00dcberflutungsfl\u00e4chen","w":3,"a":false},"13882":{"m":13882,"p":13877,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt\/bd-r-1\/indikator","t":"BD-R-1: Ber\u00fccksichtigung des Klimawandels in Landschaftsprogrammen und -rahmenpl\u00e4nen","w":31,"a":false},"13883":{"m":13883,"p":13877,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/biologische-vielfalt\/bd-r-2\/indikator","t":"BD-R-2: Gebietsschutz","w":32,"a":false},"13876":{"m":13876,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen","t":"Bauwesen","w":10,"a":false},"13904":{"m":13904,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-i-1\/indikator","t":"BAU-I-1 + 2 W\u00e4rmebelastung in St\u00e4dten","w":1,"a":false},"17802":{"m":17802,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-i-3\/indikator","t":"BAU-I-3: K\u00fchlgradtage","w":3,"a":false},"17804":{"m":17804,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-i-4\/indikator","t":"BAU-I-4: Starkregen im Siedlungsbereich","w":4,"a":false},"17805":{"m":17805,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-i-5\/indikator","t":"BAU-I-5: Schadenaufwand in der Sachversicherung","w":5,"a":false},"13905":{"m":13905,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-r-1\/indikator","t":"BAU-R-1: Erholungsfl\u00e4chen","w":31,"a":false},"13906":{"m":13906,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-r-2\/indikator","t":"BAU-R-2: Dachbegr\u00fcnung von Bundesgeb\u00e4uden","w":32,"a":false},"13907":{"m":13907,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-r-3\/indikator","t":"BAU-R-3: Spezifischer Energieverbrauch der privaten Haushalte f\u00fcr Raumw\u00e4rme","w":33,"a":false},"17806":{"m":17806,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-r-4\/indikator","t":"BAU-R-4: F\u00f6rdermittel f\u00fcr klimawandelangepasstes Bauen und Sanieren","w":34,"a":false},"17808":{"m":17808,"p":13876,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bauwesen\/bau-r-5\/indikator","t":"BAU-R-5: Versicherungsdichte der erweiterten Elementarschadenversicherung f\u00fcr Wohngeb\u00e4ude","w":35,"a":false},"13890":{"m":13890,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft","t":"Energiewirtschaft (Wandel, Transport, Versorgung)","w":15,"a":false},"13955":{"m":13955,"p":13890,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft\/ew-i-1\/indikator","t":"EW-I-1 + 2: Wetterbedingte Unterbrechungen der Stromversorgung","w":1,"a":false},"13956":{"m":13956,"p":13890,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft\/ew-i-3\/indikator","t":"EW-I-3: Umgebungstemperaturbedingte Stromminderproduktion thermischer Kraftwerke","w":3,"a":false},"13958":{"m":13958,"p":13890,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft\/ew-r-1\/indikator","t":"EW-R-1 + 2: Diversifizierung Energie (Strom, W\u00e4rme und K\u00e4lte)","w":31,"a":false},"13959":{"m":13959,"p":13890,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft\/ew-r-3\/indikator","t":"EW-R-3: M\u00f6glichkeiten der Stromspeicherung","w":33,"a":false},"13960":{"m":13960,"p":13890,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/energiewirtschaft\/ew-r-4\/indikator","t":"EW-R-4: Wassereffizienz thermischer Kraftwerke","w":34,"a":false},"13892":{"m":13892,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/verkehr-verkehrsinfrastruktur","t":"Verkehr, Verkehrsinfrastruktur","w":20,"a":false},"13917":{"m":13917,"p":13892,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/verkehr-verkehrsinfrastruktur\/ve-i-1\/indikator","t":"VE-I-1 + 2: Hochwassersperrungen und Niedrigwassereinschr\u00e4nkungen am Rhein","w":1,"a":false},"13918":{"m":13918,"p":13892,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/verkehr-verkehrsinfrastruktur\/ve-i-3\/indikator","t":"VE-I-3: Starkregen und Stra\u00dfe","w":3,"a":false},"17813":{"m":17813,"p":13892,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/verkehr-verkehrsinfrastruktur\/ve-i-4\/indikator","t":"VE-I-4: Witterungsbedingte Verkehrsunf\u00e4lle","w":4,"a":false},"17814":{"m":17814,"p":13892,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/verkehr-verkehrsinfrastruktur\/ve-i-5\/indikator","t":"VE-I-5: Beeintr\u00e4chtigung von Stra\u00dfen durch au\u00dfergew\u00f6hnliche Ereignisse","w":5,"a":false},"13897":{"m":13897,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/industrie-und-gewerbe","t":"Industrie und Gewerbe","w":25,"a":false},"13920":{"m":13920,"p":13897,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/industrie-und-gewerbe\/ig-i-1\/indikator","t":"IG-I-1: Hitzebedingte Minderung der Leistungsf\u00e4higkeit","w":1,"a":false},"13919":{"m":13919,"p":13897,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/industrie-und-gewerbe\/ig-r-1\/indikator","t":"IG-R-1: Wasserintensit\u00e4t des Verarbeitenden Gewerbes","w":31,"a":false},"13878":{"m":13878,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft","t":"Tourismuswirtschaft","w":30,"a":false},"13945":{"m":13945,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-1\/indikator","t":"TOU-I-1 + 2: Badetemperaturen, \u00dcbernachtungszahlen an der K\u00fcste","w":1,"a":false},"13946":{"m":13946,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-3\/indikator","t":"TOU-I-3: W\u00e4rmebelastung in heilklimatischen Kurorten","w":3,"a":false},"13947":{"m":13947,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-4\/indikator","t":"TOU-I-4: Schneedecke f\u00fcr den Wintersport","w":4,"a":false},"13948":{"m":13948,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-5\/indikator","t":"TOU-I-5: \u00dcbernachtungen in Wintersportorten","w":5,"a":false},"13949":{"m":13949,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-6\/indikator","t":"TOU-I-6: Saisonale \u00dcbernachtungen in deutschen Tourismusgebieten","w":6,"a":false},"13950":{"m":13950,"p":13878,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/tourismuswirtschaft\/tou-i-7\/indikator","t":"TOU-I-7: Pr\u00e4ferenz von Urlaubsreisezielen","w":7,"a":false},"13891":{"m":13891,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/finanzwirtschaft","t":"Finanzwirtschaft","w":35,"a":false},"13951":{"m":13951,"p":13891,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/finanzwirtschaft\/fiw-i-1\/indikator","t":"FiW-I-1: Schadenquote, Schaden-Kosten-Quote bei der Verbundenen Wohngeb\u00e4udeversicherung","w":1,"a":false},"13952":{"m":13952,"p":13891,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/finanzwirtschaft\/fiw-i-2\/indikator","t":"FiW-I-2: Betroffenheit durch St\u00fcrme und Hochwasser","w":2,"a":false},"13894":{"m":13894,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung","t":"Raumordnung, Regional- und Bauleitplanung","w":40,"a":false},"13961":{"m":13961,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-1\/indikator","t":"RO-R-1: Vorrang- und Vorbehaltsgebiete f\u00fcr Natur und Landschaft","w":31,"a":false},"13962":{"m":13962,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-2\/indikator","t":"RO-R-2: Vorrang- und Vorbehaltsgebiete Grundwasserschutz \/ Trinkwassergewinnung","w":32,"a":false},"13963":{"m":13963,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-3\/indikator","t":"RO-R-3: Vorrang- und Vorbehaltsgebiete f\u00fcr (vorbeugenden) Hochwasserschutz","w":33,"a":false},"13964":{"m":13964,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-4\/indikator","t":"RO-R-4: Vorrang- und Vorbehaltsgebiete f\u00fcr besondere Klimafunktionen","w":34,"a":false},"13965":{"m":13965,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-5\/indikator","t":"RO-R-5: Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","w":35,"a":false},"13966":{"m":13966,"p":13894,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/raumplanung\/ro-r-6\/indikator","t":"RO-R-6: Siedlungsnutzung in Hochwassergefahrenbereichen \u2013 Fallstudie","w":36,"a":false},"13884":{"m":13884,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz","t":"Bev\u00f6lkerungsschutz","w":45,"a":false},"13935":{"m":13935,"p":13884,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz\/bs-i-1\/indikator","t":"BS-I-1: Einsatzstunden bei wetter- und witterungsbedingten Schadenereignissen","w":1,"a":false},"13936":{"m":13936,"p":13884,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz\/bs-r-1\/indikator","t":"BS-R-1: Information zum Verhalten im Katastrophenfall","w":31,"a":false},"13937":{"m":13937,"p":13884,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz\/bs-r-2\/indikator","t":"BS-R-2: Vorsorge in der Bev\u00f6lkerung","w":32,"a":false},"13938":{"m":13938,"p":13884,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz\/bs-r-3\/indikator","t":"BS-R-3: \u00dcbungsgeschehen","w":33,"a":false},"13939":{"m":13939,"p":13884,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/bevoelkerungsschutz\/bs-r-4\/indikator","t":"BS-R-4: Aktive Katastrophenschutzhelfer","w":34,"a":false},"13895":{"m":13895,"p":13874,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend","t":"Handlungsfeld\u00fcbergreifende Aktivit\u00e4ten des Bundes","w":50,"a":false},"13941":{"m":13941,"p":13895,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend\/hue-1\/indikator","t":"HUE-1: Beherrschbarkeit von Klimawandelfolgen","w":1,"a":false},"13940":{"m":13940,"p":13895,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend\/hue-2\/indikator","t":"HUE-2: Nutzung von Warn- und Informationsdiensten","w":2,"a":false},"13942":{"m":13942,"p":13895,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend\/hue-3\/indikator","t":"HUE-3: Bundeszuwendungen f\u00fcr Forschungsprojekte zu Klimawandelfolgen und Anpassung","w":3,"a":false},"13943":{"m":13943,"p":13895,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend\/hue-4\/indikator","t":"HUE-4: Klimawandelanpassung auf kommunaler Ebene","w":4,"a":false},"13944":{"m":13944,"p":13895,"h":"\/monitoring-zur-das\/handlungsfelder\/handlungsfelduebergreifend\/hue-5\/indikator","t":"HUE-5: Internationale Klimafinanzierung zur Anpassung (aus Haushaltsmitteln)","w":5,"a":false},"5774":{"m":5774,"p":17178,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/klimafolgen-deutschland","t":"Klimafolgen Deutschland","w":3,"a":false},"5225":{"m":5225,"p":17178,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/risiken-anpassungspotential","t":"Risiken und Anpassungspotential","w":20,"a":false},"18708":{"m":18708,"p":17178,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/klimamodelle-szenarien","t":"Klimamodelle und Szenarien","w":30,"a":false},"5007":{"m":5007,"p":18708,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/folgen-des-klimawandels\/klimamodelle-szenarien-neu\/einfuehrung-in-klimaprojektionen","t":"Einf\u00fchrung in Klimaprojektionen","w":1,"a":false},"17179":{"m":17179,"p":16933,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel-0","t":"Anpassung an den Klimawandel","w":30,"a":false},"9840":{"m":9840,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene","t":"Anpassung auf kommunaler Ebene","w":-50,"a":false},"17844":{"m":17844,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/kommunen-vernetzen","t":"Kommunen vernetzen","w":10,"a":false},"17155":{"m":17155,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/kommunen-befaehigen","t":"Kommunen bef\u00e4higen","w":20,"a":false},"19134":{"m":19134,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/entwicklung-einer-zukunftsvision-fuer-eine","t":"Entwicklung einer Zukunftsvision","w":30,"a":false},"14643":{"m":14643,"p":9840,"h":"\/innovative-beteiligung","t":"St\u00e4rkung privater Vorsorge","w":40,"a":false},"17811":{"m":17811,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/anpassung-an-den-klimawandel-im-tourismus","t":"Anpassung an den Klimawandel im Tourismus","w":50,"a":false},"19115":{"m":19115,"p":17811,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/anpassung-an-den-klimawandel-im-tourismus\/uebersicht-anpassungsmassnahmen-im-tourismus","t":"\u00dcbersicht Anpassungsma\u00dfnahmen im Tourismus","w":0,"a":false},"11507":{"m":11507,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/schattenspender-die-mitmach-kampagne-des-uba","t":"Schattenspender Kampagne","w":60,"a":false},"19127":{"m":19127,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/leitfaden-ideen-kooperationsboerse","t":"Leitfaden Ideen- und Kooperationsb\u00f6rse","w":70,"a":false},"19128":{"m":19128,"p":19127,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/leitfaden-ideen-kooperationsboerse\/vorbereitungsphase","t":"Vorbereitungsphase","w":0,"a":false},"19129":{"m":19129,"p":19127,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/leitfaden-ideen-kooperationsboerse\/durchfuehrungsphase","t":"Durchf\u00fchrungsphase","w":10,"a":false},"19130":{"m":19130,"p":19127,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/leitfaden-ideen-kooperationsboerse\/nachbereitungsphase","t":"Nachbereitungsphase","w":20,"a":false},"17963":{"m":17963,"p":9840,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-kommunaler-ebene\/normen-technische-regeln-richtlinien-zur-anpassung","t":"Normen, technische Regeln und Richtlinien zur Anpassung","w":80,"a":false},"5773":{"m":5773,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-laenderebene","t":"Anpassung auf L\u00e4nderebene und in Handlungsfeldern","w":-49,"a":false},"18537":{"m":18537,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-bundesebene","t":"Anpassung auf Bundesebene","w":-40,"a":false},"18511":{"m":18511,"p":18537,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-bundesebene-neu\/aktionsplan-anpassung","t":"Aktionsplan Anpassung","w":10,"a":false},"18718":{"m":18718,"p":18511,"h":"\/cluster-wasser-0","t":"Cluster Wasser","w":10,"a":false},"18719":{"m":18719,"p":18511,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-bundesebene\/aktionsplan-anpassung\/cluster-infrastruktur","t":"Cluster Infrastruktur","w":20,"a":false},"18720":{"m":18720,"p":18511,"h":"\/cluster-land-0","t":"Cluster Land","w":30,"a":false},"18721":{"m":18721,"p":18511,"h":"\/cluster-gesundheit-0","t":"Cluster Gesundheit","w":40,"a":false},"18723":{"m":18723,"p":18511,"h":"\/cluster-wirtschaft-0","t":"Cluster Wirtschaft","w":50,"a":false},"18724":{"m":18724,"p":18511,"h":"\/cluster-raumplanung-bevoelkerungsschutz-0","t":"Cluster Raumplanung und Bev\u00f6lkerungsschutz","w":60,"a":false},"18725":{"m":18725,"p":18511,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-bundesebene\/aktionsplan-anpassung\/uebergreifende-massnahmen","t":"\u00dcbergreifende Ma\u00dfnahmen","w":70,"a":false},"19428":{"m":19428,"p":18537,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/anpassung-auf-bundesebene\/dialog-klimaanpassung","t":"Dialog KlimaAnpassung","w":30,"a":false},"5576":{"m":5576,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-auf-eu-ebene","t":"Anpassung auf EU-Ebene","w":-30,"a":false},"19125":{"m":19125,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/klimarisikoanalyse-anpassung-in-unternehmen","t":"Anpassung in Unternehmen","w":-20,"a":false},"5046":{"m":5046,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung","t":"Werkzeuge der Anpassung","w":-10,"a":false},"13082":{"m":13082,"p":5046,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse","t":"Klimalotse","w":0,"a":false},"13083":{"m":13083,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/klimalotse-modul-1-klimawandel-verstehen","t":"1. Vorgehen vorbereiten","w":0,"a":false},"11775":{"m":11775,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/11-warum-sollen-wir-uns-an-die-folgen-des","t":"1.1 Warum sollte sich Ihre Kommune an die Folgen des Klimawandels anpassen?","w":1,"a":false},"11776":{"m":11776,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/12-welche-folgen-koennen-sie-in-ihrer-kommune","t":"1.2 Wie bringen Sie Anpassung auf die Agenda?","w":2,"a":false},"11777":{"m":11777,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/13-welche-klimaveraenderungen-sind-zu-erwarten","t":"1.3 Wie organisieren Sie Anpassung in Ihrer Kommune?","w":6,"a":false},"11778":{"m":11778,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/14-welche-aufgaben-kommen-auf-ihre-kommune-zu","t":"1.4 Welche Fachkenntnisse, Informations- und Datenquellen sind notwendig?","w":8,"a":false},"13095":{"m":13095,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/15-welche-akteurinnen-sollten-sie-einbeziehen","t":"1.5 Welche Akteur*innen sollten Sie einbeziehen?","w":10,"a":false},"13096":{"m":13096,"p":13083,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/1-vorgehen-vorbereiten\/16-wie-bringen-sie-anpassung-auf-die-agenda","t":"1.6 Wie k\u00f6nnen Sie das Thema Anpassung kommunizieren?","w":10,"a":false},"13084":{"m":13084,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/klimalotse-modul-2-verwundbarkeit-erkennen-bewerten","t":"2. Klimarisiken erkennen und bewerten","w":20,"a":false},"11780":{"m":11780,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-verwundbarkeit\/21-wie-koennen-sie-bestehende-verwundbarkeiten","t":"2.1 Welche Vorbereitungen m\u00fcssen Sie treffen?","w":21,"a":false},"13088":{"m":13088,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-verwundbarkeit\/22-wie-koennen-sie-zukuenftige-verwundbarkeiten","t":"2.2 Wie k\u00f6nnen Sie die relevanten Klimawirkungen festlegen\/erkennen?","w":22,"a":false},"11781":{"m":11781,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-verwundbarkeit\/23-wie-koennen-sie-verwundbarkeiten-priorisieren","t":"2.3 Welche Daten und Informationen ben\u00f6tigen Sie?","w":23,"a":false},"11782":{"m":11782,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-verwundbarkeit\/24-welche-ziele-sollten-sie-sich-setzen","t":"2.4 Wie k\u00f6nnen Sie die Klimawirkungen analysieren und bewerten?","w":24,"a":false},"11783":{"m":11783,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-verwundbarkeit\/25-wie-koennen-sie-verwundbarkeit-kommunizieren","t":"2.5 Wie k\u00f6nnen Sie die Anpassungskapazit\u00e4t absch\u00e4tzen?","w":25,"a":false},"19155":{"m":19155,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-klimarisiken-erkennen-bewerten\/26-wie-koennen-sie-die-identifizierten-risiken","t":"2.6 Wie k\u00f6nnen Sie die identifizierten Risiken interpretieren?","w":26,"a":false},"19156":{"m":19156,"p":13084,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/2-klimarisiken-erkennen-bewerten\/27-wie-koennen-sie-klimarisiken-kommunizieren","t":"2.7 Wie k\u00f6nnen Sie Klimarisiken kommunizieren?","w":27,"a":false},"13085":{"m":13085,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/klimalotse-modul-3-massnahmen-entwickeln","t":"3. Ziele & Ma\u00dfnahmen formulieren","w":30,"a":false},"13089":{"m":13089,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/31-wie-steigern-sie-die-anpassungsfaehigkeit-ihrer","t":"3.1 Wie entwickeln Sie Anpassungsziele f\u00fcr Ihre Kommune?","w":0,"a":false},"11785":{"m":11785,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/32-wie-koennen-sie-die-empfindlichkeit-ihrer","t":"3.2 Wie identifizieren Sie m\u00f6gliche Anpassungsma\u00dfnahmen?","w":2,"a":false},"11786":{"m":11786,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/33-wie-entwickeln-sie-neue-massnahmen","t":"3.3 Wie verringern Sie die Sensitivit\u00e4t Ihrer Kommune?","w":6,"a":false},"11787":{"m":11787,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/34-wie-koennen-sie-massnahmen-analysieren","t":"3.4 Wie steigern Sie die Anpassungskapazit\u00e4t Ihrer Kommune?","w":8,"a":false},"11788":{"m":11788,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/35-wie-finanzieren-sie-massnahmen","t":"3.5 Wie k\u00f6nnen Sie Ma\u00dfnahmen analysieren und priorisieren?","w":10,"a":false},"18764":{"m":18764,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/36-wie-koennen-sie-ihre-anpassungsmassnahmen","t":"3.6 Wie k\u00f6nnen Sie Ihre Anpassungsma\u00dfnahmen finanzieren?","w":15,"a":false},"18765":{"m":18765,"p":13085,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/3-ziele-massnahmen\/37-wie-erstellen-sie-einen-massnahmenkatalog","t":"3.7 Wie erstellen Sie einen Ma\u00dfnahmenkatalog?","w":20,"a":false},"13086":{"m":13086,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/klimalotse-modul-4-strategieerstellung-integration","t":"4. Ma\u00dfnahmen umsetzen","w":40,"a":false},"13090":{"m":13090,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/41-welche-bedingungen-sollten-sie-bei-der-anpassung","t":"4.1 Wie erstellen Sie eine Klimaanpassungsstrategie?","w":0,"a":false},"11791":{"m":11791,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/42-wie-verankern-sie-die-anpassung-in-ihrer-kommune","t":"4.2 Wie erstellen Sie eine integrierte Klimastrategie?","w":2,"a":false},"13091":{"m":13091,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/43a-wie-laesst-sich-eine-einzelmassnahme-umsetzen","t":"4.3 Worauf sollten Sie bei der Umsetzung der Strategie achten?","w":6,"a":false},"13092":{"m":13092,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/43b-worauf-sollen-sie-bei-der-erstellung-einer","t":"4.4 Wie erstellen Sie einen Umsetzungsplan?","w":8,"a":false},"12348":{"m":12348,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/43c-worauf-sollten-sie-bei-einer-integrierten","t":"4.5 Wie l\u00e4sst sich eine Einzelma\u00dfnahme umsetzen?","w":10,"a":false},"11792":{"m":11792,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/44-implementierung-wie-geht-es-weiter","t":"4.6 Wie verstetigen Sie Anpassung dauerhaft in Ihrer Kommune?","w":18,"a":false},"18783":{"m":18783,"p":13086,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/4-massnahmen-umsetzen\/47-wie-integrieren-sie-anpassung-in-kommunale","t":"4.7 Wie integrieren Sie Anpassung in kommunale Planungsprozesse?","w":20,"a":false},"13087":{"m":13087,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/klimalotse-modul-5-beobachtung-evaluation","t":"5. Anpassung beobachten und bewerten","w":50,"a":false},"13093":{"m":13093,"p":13087,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/5-beobachtung-bewertung\/51-warum-sollten-wir-anpassung-beobachten","t":"5.1 Warum und wie sollten Sie Anpassung beobachten und evaluieren?","w":0,"a":false},"11795":{"m":11795,"p":13087,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/5-beobachtung-bewertung\/52-wie-koennen-sie-messen-ob-die-anpassung","t":"5.2 Wie messen Sie Klimawandel und Klimawirkungen?","w":2,"a":false},"13094":{"m":13094,"p":13087,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/5-beobachtung-bewertung\/53-welchen-daten-koennen-sie-ihre-aktivitaeten","t":"5.3 Wie k\u00f6nnen Sie messen, ob die Anpassung erfolgreich war?","w":6,"a":false},"11796":{"m":11796,"p":13087,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/5-beobachtung-bewertung\/54-wie-koennen-sie-weitermachen","t":"5.4 Wie dokumentieren und kommunizieren Sie Ihre Ergebnisse?","w":8,"a":false},"18498":{"m":18498,"p":13087,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/5-beobachtung-bewertung\/kapitel-55-wie-machen-sie-weiter","t":"Kapitel 5.5 Wie machen Sie weiter?","w":9,"a":false},"13097":{"m":13097,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/uebersicht-betroffenheiten","t":"\u00dcbersicht Klimawirkungen","w":60,"a":false},"13098":{"m":13098,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/uebersicht-massnahmen","t":"\u00dcbersicht Ma\u00dfnahmen","w":70,"a":false},"13265":{"m":13265,"p":13082,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/klimalotse\/begleitende-vorlagen","t":"\u00dcbersicht begleitende Vorlagen","w":80,"a":false},"5047":{"m":5047,"p":5046,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/tatenbank","t":"Tatenbank","w":0,"a":false},"11052":{"m":11052,"p":5047,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/tatenbank\/kriterien-guter-praxis-der-anpassung","t":"Kriterien guter Praxis der Anpassung","w":2,"a":false},"11053":{"m":11053,"p":5047,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/tatenbank\/faqs-tatenbank","t":"FAQs Tatenbank","w":3,"a":false},"5610":{"m":5610,"p":5047,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/tatenbank\/neue-tatenbankmassnahme","t":"Neue Ma\u00dfnahme erfassen","w":4,"a":false},"5246":{"m":5246,"p":5046,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/projekte-studien","t":"Projekte und Studien","w":10,"a":false},"17168":{"m":17168,"p":5246,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/werkzeuge-der-anpassung\/projekte-studien\/projekt-klimastudie-erstellen","t":"Projekt oder Klimastudie erstellen","w":0,"a":false},"17896":{"m":17896,"p":17179,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/bewertung-massnahmen-zur-klimafolgenanpassung","t":"Bewertung von Ma\u00dfnahmen zur Klimafolgenanpassung","w":0,"a":false},"17962":{"m":17962,"p":17896,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/anpassung-an-den-klimawandel\/bewertung-von-massnahmen-zur-klimafolgenanpassung\/bewertungs-kombinationen","t":"Bewertungs-Kombinationen","w":0,"a":false},"17177":{"m":17177,"p":16933,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass-0","t":"Kompetenzzentrum KomPass","w":40,"a":false},"18499":{"m":18499,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/werkzeuge-der-anpassung\/tatenbank\/wettbewerb-tatenbank-blauer-kompass","t":"Bundespreis Blauer Kompass","w":0,"a":false},"19452":{"m":19452,"p":18499,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/bundespreis-blauer-kompass\/wettbewerb-2022","t":"Wettbewerb 2022","w":0,"a":false},"18477":{"m":18477,"p":18499,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/bundespreis-blauer-kompass\/wettbewerb-2020","t":"Wettbewerb 2020","w":5,"a":false},"17598":{"m":17598,"p":18499,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/wettbewerb-blauer-kompass\/wettbewerb-2018","t":"Wettbewerb 2018","w":15,"a":false},"15909":{"m":15909,"p":18499,"h":"\/der-zweite-wettbewerb-2016-0","t":"Wettbewerb 2016","w":22,"a":false},"18500":{"m":18500,"p":18499,"h":"\/erster-wettbewerb-2011","t":"Wettbewerb 2011","w":50,"a":false},"17545":{"m":17545,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/kompass-projekte","t":"KomPass-Projekte","w":2,"a":false},"12680":{"m":12680,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompass\/kompass-newsletter","t":"Newsletter Klimafolgen und Anpassung","w":3,"a":false},"7660":{"m":7660,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompass\/kompass-extranet","t":"KomPass-Extranet","w":4,"a":false},"17630":{"m":17630,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/kompass-veranstaltungen","t":"KomPass-Veranstaltungen","w":40,"a":false},"17631":{"m":17631,"p":17630,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/kompass-veranstaltungen-einstiegsseite\/kompass-veranstaltungsformate","t":"KomPass-Veranstaltungsformate","w":10,"a":false},"17632":{"m":17632,"p":17630,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompass\/kompass-veranstaltungen","t":"KomPass-Veranstaltungsarchiv","w":20,"a":false},"17628":{"m":17628,"p":17177,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimafolgen-anpassung\/kompetenzzentrum-kompass\/kompass-publikationen","t":"KomPass-Publikationen","w":45,"a":false},"3349":{"m":3349,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland","t":"Klimaschutz- und Energiepolitik in Deutschland","w":3,"a":false},"4659":{"m":4659,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-projektionen-zu-klimaschutz-energie","t":"Szenarien und Projektionen","w":0,"a":false},"19418":{"m":19418,"p":4659,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-projektionen\/klimaschutzinstrumente-szenario-2030-kis-2030","t":"Klimaschutzinstrumente-Szenario 2030 (KIS-2030)","w":0,"a":false},"18744":{"m":18744,"p":4659,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-fuer-die-klimaschutz-energiepolitik\/integrierte-energie-treibhausgasprojektionen","t":"Projektionsberichte","w":0,"a":false},"10269":{"m":10269,"p":4659,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/treibhausgasneutrales-deutschland-2050","t":"Treibhausgasneutrales Deutschland 2050","w":1,"a":false},"17145":{"m":17145,"p":4659,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/rescue-wege-in-eine-ressourcenschonende","t":"RESCUE \u2013 Wege in eine ressourcenschonende Treibhausgasneutralit\u00e4t","w":2,"a":false},"17144":{"m":17144,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-szenarien-greenee1-greenee2","t":"Szenarien GreenEe1 und GreenEe2","w":1,"a":false},"17607":{"m":17607,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-szenario-greenlate","t":"Szenario GreenLate","w":2,"a":false},"17609":{"m":17609,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-szenario-greenme","t":"Szenario GreenMe","w":3,"a":false},"17611":{"m":17611,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-szenario-greenlife","t":"Szenario GreenLife","w":4,"a":false},"17613":{"m":17613,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-szenario-greensupreme","t":"Szenario GreenSupreme","w":5,"a":false},"17615":{"m":17615,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-methodik","t":"Methodik","w":6,"a":false},"17617":{"m":17617,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/rescue-zentrale-ergebnisse","t":"Zentrale Ergebnisse","w":7,"a":false},"17394":{"m":17394,"p":17145,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/szenarien-konzepte-fuer-die-klimaschutz\/ressourcenschonendes-treibhausgasneutrales\/conference-on-resource-efficient-decarbonisation","t":"Conference on \u201cResource-Efficient Decarbonisation Pathways\u201c","w":8,"a":false},"4661":{"m":4661,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/evaluation-energiepolitischer-massnahmen","t":"Evaluation energiepolitischer Ma\u00dfnahmen","w":5,"a":false},"19111":{"m":19111,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/kommunaler-klimaschutz","t":"Kommunaler Klimaschutz","w":6,"a":false},"19112":{"m":19112,"p":19111,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/kommunaler-klimaschutz\/klimaschutzpotenziale-in-kommunen","t":"Klimaschutzpotenziale in Kommunen","w":0,"a":false},"19448":{"m":19448,"p":19111,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/kommunaler-klimaschutz\/uba-kommunalbefragung-klimaschutz-in-kommunen","t":"UBA-Kommunalbefragung \u201eKlimaschutz in Kommunen\u201c","w":2,"a":false},"17920":{"m":17920,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/wasserstoff-schluessel-im-kuenftigen-energiesystem","t":"Wasserstoff \u2013 Schl\u00fcssel im k\u00fcnftigen Energiesystem","w":8,"a":false},"17934":{"m":17934,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/carbon-capture-utilization-ccu","t":"Carbon Capture and Utilization","w":10,"a":false},"19437":{"m":19437,"p":3349,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/technische-kohlenstoffsenken","t":"Kohlenstoffsenken","w":12,"a":false},"19432":{"m":19432,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-der-eu","t":"Klimaschutz- und Energiepolitik in der EU","w":4,"a":false},"19433":{"m":19433,"p":19432,"h":"\/themen\/klima-energie\/klima-energiepolitik-in-der-eu\/eu-verordnungsentwurf-zur-zertifizierung-von","t":"EU-Verordnungsentwurf zur Zertifizierung von Kohlenstoffentnahmen","w":1,"a":false},"19434":{"m":19434,"p":19432,"h":"\/themen\/klima-energie\/klima-energiepolitik-in-der-eu\/szenarien-zur-klima-energiepolitik-der-eu","t":"Szenarien zur Klimaschutz- und Energiepolitik der EU","w":4,"a":false},"4614":{"m":4614,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-klimapolitik","t":"Internationale Klimapolitik","w":5,"a":false},"18415":{"m":18415,"p":4614,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/uebereinkommen-von-paris","t":"\u00dcbereinkommen von Paris","w":0,"a":false},"18459":{"m":18459,"p":18415,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/uebereinkommen-von-paris\/begleitung-der-ersten-globalen-bestandsaufnahme","t":"Begleitung der ersten Globalen Bestandsaufnahme zum Klimaschutz","w":0,"a":false},"4621":{"m":4621,"p":4614,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/klimarahmenkonvention-der-vereinten-nationen-unfccc","t":"Klimarahmenkonvention der Vereinten Nationen (UNFCCC)","w":1,"a":false},"4624":{"m":4624,"p":4614,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/kyoto-protokoll","t":"Kyoto-Protokoll","w":2,"a":false},"4635":{"m":4635,"p":4614,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/zukunft-der-klimapolitik","t":"Zukunft der Klimapolitik","w":3,"a":false},"17959":{"m":17959,"p":4635,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/zukunft-der-klimapolitik\/ausgestaltung-nationaler-klimaschutzbeitraege-ndc","t":"Ausgestaltung nationaler Klimaschutzbeitr\u00e4ge (NDC)","w":0,"a":false},"17839":{"m":17839,"p":4635,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/zukunft-der-klimapolitik\/beschleunigter-globaler-klimaschutz-bis-2030","t":"Beschleunigter globaler Klimaschutz bis 2030","w":0,"a":false},"15914":{"m":15914,"p":4635,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/zukunft-der-klimapolitik\/zehn-laenderstudien-zu-einer-ambitionierteren","t":"Zehn L\u00e4nderstudien zu einer ambitionierteren Klimapolitik","w":1,"a":false},"19212":{"m":19212,"p":4635,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-eu-klimapolitik\/zukunft-der-klimapolitik\/ambitionierte-treibhausgasminderung-in-der","t":"Ambitionierte Treibhausgasminderung in der Landwirtschaft","w":4,"a":false},"19476":{"m":19476,"p":4614,"h":"\/themen\/klima-energie\/internationale-klimapolitik\/geoengineering","t":"Geoengineering","w":10,"a":false},"3334":{"m":3334,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung","t":"Energieversorgung","w":10,"a":false},"3335":{"m":3335,"p":3334,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung\/strom-waermeversorgung-in-zahlen","t":"Strom- und W\u00e4rmeversorgung in Zahlen","w":0,"a":false},"3336":{"m":3336,"p":3334,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung\/stromversorgung","t":"Stromversorgung","w":1,"a":false},"3337":{"m":3337,"p":3334,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung\/netzausbau","t":"Netzausbau","w":3,"a":false},"3338":{"m":3338,"p":3334,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung\/kernenergie-reaktorsicherheit","t":"Kernenergie und Reaktorsicherheit","w":4,"a":false},"3339":{"m":3339,"p":3334,"h":"\/themen\/klima-energie\/energieversorgung\/kraft-waerme-kopplung-kwk-im-energiesystem","t":"Kraft-W\u00e4rme-Kopplung","w":5,"a":false},"18740":{"m":18740,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien","t":"Erneuerbare Energien","w":13,"a":false},"3342":{"m":3342,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/erneuerbare-energien-in-zahlen","t":"Erneuerbare Energien in Zahlen","w":0,"a":false},"12679":{"m":12679,"p":3342,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/erneuerbare-energien-in-zahlen\/arbeitsgruppe-erneuerbare-energien-statistik","t":"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","w":1,"a":false},"15303":{"m":15303,"p":3342,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/erneuerbare-energien-in-zahlen\/monats-quartalsdaten-der-agee-stat","t":"Monats- und Quartalsdaten der AGEE-Stat","w":2,"a":false},"3344":{"m":3344,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/windenergie-an-land","t":"Windenergie an Land","w":1,"a":false},"18416":{"m":18416,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/windenergie-auf-see-offshore-windenergie","t":"Windenergie auf See","w":2,"a":false},"3347":{"m":3347,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/photovoltaik","t":"Photovoltaik","w":3,"a":false},"19451":{"m":19451,"p":3347,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/photovoltaik\/photovoltaik-freiflaechenanlagen","t":"Freifl\u00e4chenanlagen","w":0,"a":false},"18204":{"m":18204,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/solarthermie","t":"Solarthermie","w":7,"a":false},"3343":{"m":3343,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/bioenergie","t":"Bioenergie","w":9,"a":false},"3345":{"m":3345,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/geothermie","t":"Geothermie","w":12,"a":false},"16709":{"m":16709,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/umgebungswaerme-waermepumpen","t":"Umgebungsw\u00e4rme und W\u00e4rmepumpen","w":13,"a":false},"3346":{"m":3346,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/nutzung-der-wasserkraft","t":"Wasserkraft","w":15,"a":false},"5210":{"m":5210,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/erneuerbare-energien-gesetz","t":"Erneuerbare-Energien-Gesetz","w":18,"a":false},"17190":{"m":17190,"p":5210,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/erneuerbare-energien-gesetz\/akteursstruktur-beim-ausbau-der-erneuerbaren","t":"Akteursstruktur beim Ausbau der erneuerbaren Energien","w":0,"a":false},"4663":{"m":4663,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/herkunftsnachweisregister-hknr","t":"Herkunftsnachweisregister (HKNR)","w":21,"a":false},"6017":{"m":6017,"p":4663,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/herkunftsnachweise-fuer-erneuerbare-energien\/hknr-newsletter","t":"HKNR-Newsletter","w":3,"a":false},"14279":{"m":14279,"p":18740,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/regionalnachweisregister-rnr","t":"Regionalnachweisregister (RNR)","w":22,"a":false},"17154":{"m":17154,"p":14279,"h":"\/themen\/klima-energie\/erneuerbare-energien\/regionalnachweisregister\/regionenkonzept","t":"Regionenkonzept","w":0,"a":false},"3348":{"m":3348,"p":2050,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen","t":"Energiesparen","w":16,"a":false},"4676":{"m":4676,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieeinsparpotenziale","t":"Energieeinsparpotenziale","w":-1,"a":false},"4672":{"m":4672,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/leerlaufverluste","t":"Leerlaufverluste","w":0,"a":false},"4664":{"m":4664,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/licht","t":"Licht","w":1,"a":false},"4665":{"m":4665,"p":4664,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/licht\/haeufige-fragen-thema-licht","t":"H\u00e4ufige Fragen","w":0,"a":false},"4666":{"m":4666,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung","t":"Energieverbrauchskennzeichnung","w":2,"a":false},"10248":{"m":10248,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/backoefen","t":"Back\u00f6fen","w":1,"a":false},"10249":{"m":10249,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/dunstabzugshauben","t":"Dunstabzugshauben","w":3,"a":false},"4671":{"m":4671,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/fernsehgeraete-displays","t":"Fernseher und Displays","w":5,"a":false},"4667":{"m":4667,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/geschirrspueler","t":"Geschirrsp\u00fcler","w":7,"a":false},"6608":{"m":6608,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/heizgeraete","t":"Heizger\u00e4te","w":9,"a":false},"4669":{"m":4669,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/kuehl-gefriergeraete","t":"K\u00fchl- und Gefrierger\u00e4te","w":11,"a":false},"9220":{"m":9220,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/lampen-leuchten","t":"Lampen und Leuchten","w":13,"a":false},"6633":{"m":6633,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/warmwasserbereiter-warmwasserspeicher","t":"Warmwasserbereiter und Warmwasserspeicher","w":15,"a":false},"4668":{"m":4668,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/waschmaschinen-waschtrockner","t":"Waschmaschinen und Waschtrockner","w":17,"a":false},"4670":{"m":4670,"p":4666,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energieverbrauchskennzeichnung\/weinschraenke","t":"Weinlagerschr\u00e4nke","w":19,"a":false},"4658":{"m":4658,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energiesparen-im-haushalt","t":"Energiesparen im Haushalt","w":3,"a":false},"5004":{"m":5004,"p":4658,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energiesparen-im-haushalt\/energiesparpaket-in-bibliotheken","t":"Energiesparpaket","w":0,"a":false},"3355":{"m":3355,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energiesparende-gebaeude","t":"Energiesparende Geb\u00e4ude","w":4,"a":false},"3356":{"m":3356,"p":3348,"h":"\/themen\/klima-energie\/energiesparen\/energiesparen-in-industrie-gewerbe","t":"Energiesparen in Industrie und Gewerbe","w":5,"a":false},"2051":{"m":2051,"p":2615,"h":"\/themen\/gesundheit","t":"Gesundheit","w":-49,"a":true},"2274":{"m":2274,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen","t":"Umwelteinfl\u00fcsse auf den Menschen","w":0,"a":false},"12722":{"m":12722,"p":2274,"h":"\/besondere-belastungssituationen","t":"Besondere Belastungssituationen","w":0,"a":false},"7664":{"m":7664,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/besondere-belastungssituationen\/blei-zu-weihnachten-silvester","t":"Blei zu Weihnachten und Silvester","w":-5,"a":false},"12766":{"m":12766,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/besondere-belastungssituationen\/emissionen-aus-kleinfeuerungsanlagen-in","t":"Emissionen aus Kleinfeuerungsanlagen in Wohngebieten","w":3,"a":false},"11504":{"m":11504,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/holi-festivals-color-runs","t":"Holi - Fest der Farben und des Feinstaubs","w":6,"a":false},"19426":{"m":19426,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/besondere-belastungssituationen\/luft-gesundheitsbelastung-durch-waldbraende","t":"Luft- und Gesundheitsbelastung durch Waldbr\u00e4nde","w":7,"a":false},"11511":{"m":11511,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/ozon-bei-sportveranstaltungen","t":"Ozon bei Sportveranstaltungen","w":9,"a":false},"9663":{"m":9663,"p":12722,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/smogalarm-gesundheit-bei-auslandsaufenthalten","t":"Smogalarm und Gesundheit bei Auslandsaufenthalten","w":12,"a":false},"2275":{"m":2275,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe","t":"Chemische Stoffe","w":0,"a":false},"8959":{"m":8959,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/asbest","t":"Asbest","w":-6,"a":false},"13268":{"m":13268,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/haeufige-fragen-zu-quecksilber","t":"Quecksilber","w":-4,"a":false},"2407":{"m":2407,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/duftstoffe","t":"Duftstoffe","w":0,"a":false},"2306":{"m":2306,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/fluechtige-organische-verbindungen","t":"Fl\u00fcchtige organische Verbindungen","w":1,"a":false},"11948":{"m":11948,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/formaldehyd","t":"Formaldehyd","w":2,"a":false},"2307":{"m":2307,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/umwelthormone","t":"Umwelthormone","w":3,"a":false},"2308":{"m":2308,"p":2275,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/weichmacher","t":"Weichmacher","w":4,"a":false},"5016":{"m":5016,"p":2308,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/chemische-stoffe\/weichmacher\/haeufige-fragen-zu-phthalaten-bzw-weichmachern","t":"H\u00e4ufige Fragen zu Phthalaten bzw. Weichmachern","w":0,"a":false},"2276":{"m":2276,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft","t":"Innenraumluft","w":1,"a":false},"17836":{"m":17836,"p":2276,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/infektioese-aerosole-in-innenraeumen","t":"Infekti\u00f6se Aerosole in Innenr\u00e4umen","w":0,"a":false},"2313":{"m":2313,"p":2276,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/stoffe-aus-bauprodukten","t":"Stoffe aus Bauprodukten","w":0,"a":false},"5202":{"m":5202,"p":2313,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/stoffe-aus-bauprodukten\/harmonisierung-der-gesundheitl-bewertung-nik-eu-lci","t":"Harmonisierung der gesundheitl. Bewertung \u2013 NIK-und EU-LCI-Werte","w":0,"a":false},"2314":{"m":2314,"p":2276,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/lueften-wegen-dicker-luft","t":"L\u00fcften wegen \"dicker\" Luft","w":1,"a":false},"5011":{"m":5011,"p":2276,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/feinstaub-in-innenraeumen","t":"Feinstaub in Innenr\u00e4umen","w":2,"a":false},"2315":{"m":2315,"p":2276,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/innenraumluft\/schwarze-wohnungen-fogging-effekt","t":"Schwarzer Staub \/ Fogging","w":2,"a":false},"2303":{"m":2303,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit","t":"Klimawandel und Gesundheit","w":3,"a":false},"17872":{"m":17872,"p":2303,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit\/wirkungskomplex-hitze","t":"Wirkungskomplex: Hitze","w":-1,"a":false},"17924":{"m":17924,"p":2303,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit\/wirkungskomplex-allergene","t":"Wirkungskomplex: Allergene","w":0,"a":false},"17923":{"m":17923,"p":2303,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit\/wirkungskomplex-luftverunreinigungen","t":"Wirkungskomplex: Luftverunreinigungen","w":1,"a":false},"17925":{"m":17925,"p":2303,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit\/vektoren-reservoirtiere-als","t":"Vektoren und Reservoirtiere als Infektionskrankheits\u00fcbertr\u00e4ger","w":2,"a":false},"18121":{"m":18121,"p":2303,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/klimawandel-gesundheit\/klimawandel-psychische-gesundheit","t":"Klimawandel und psychische Gesundheit","w":7,"a":false},"2277":{"m":2277,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel","t":"Schimmel","w":5,"a":false},"2317":{"m":2317,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/haeufige-fragen-bei-schimmelbefall","t":"H\u00e4ufige Fragen bei Schimmelbefall","w":-48,"a":false},"2319":{"m":2319,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/richtig-heizen-schimmelbildung-vermeiden","t":"Richtig Heizen, Schimmelbildung vermeiden","w":-46,"a":false},"2320":{"m":2320,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/wie-luefte-ich-richtig-tipps-tricks-zur","t":"Richtig L\u00fcften, Schimmelbildung vermeiden","w":-45,"a":false},"9221":{"m":9221,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/netzwerk-schimmelpilzberatung","t":"Netzwerk Schimmelpilzberatung","w":3,"a":false},"8907":{"m":8907,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/handlungsempfehlung-beurteilung-von-feuchteschaeden","t":"Handlungsempfehlung: Beurteilung von Feuchtesch\u00e4den in Fu\u00dfb\u00f6den","w":5,"a":false},"13036":{"m":13036,"p":2277,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/schimmel\/aktueller-uba-schimmelleitfaden","t":"Aktueller UBA-Schimmelleitfaden","w":6,"a":false},"2304":{"m":2304,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/umweltgerechtigkeit-umwelt-gesundheit-soziale-lage","t":"Umweltgerechtigkeit","w":7,"a":false},"10247":{"m":10247,"p":2304,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/umweltgerechtigkeit\/forschungsprojekt-umweltgerechtigkeit-im","t":"Forschungsprojekt \"Umweltgerechtigkeit im st\u00e4dtischen Raum\"","w":0,"a":false},"13484":{"m":13484,"p":2304,"h":"\/forschungs-praxis-projekt-pilotprojekt-in-deutschen","t":"Forschungs-Praxis-Projekt \u201eUmsetzung einer integrierten Strategie zu Umweltgerechtigkeit \u2013 Pilotprojekt in deutschen Kommunen\u201c","w":1,"a":false},"17152":{"m":17152,"p":2274,"h":"\/themen\/gesundheit\/umwelteinfluesse-auf-den-menschen\/luftschadstoffe-im-ueberblick","t":"Luftschadstoffe im \u00dcberblick","w":16,"a":false},"2200":{"m":2200,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln","t":"Belastung des Menschen ermitteln","w":1,"a":false},"19491":{"m":19491,"p":2200,"h":"\/abwassersurveillance","t":"Abwassersurveillance","w":0,"a":false},"2201":{"m":2201,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/epidemiologie","t":"Epidemiologie","w":0,"a":false},"2322":{"m":2322,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/epigenetik","t":"Epigenetik","w":1,"a":false},"2323":{"m":2323,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/expositionsschaetzung","t":"Expositionssch\u00e4tzung","w":2,"a":false},"2324":{"m":2324,"p":2323,"h":"\/www.uba.de\/xprob","t":"Datenbank f\u00fcr Expositionsfaktoren","w":0,"a":false},"2325":{"m":2325,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring","t":"Human-Biomonitoring","w":3,"a":false},"2326":{"m":2326,"p":2325,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring\/kooperation-zur-foerderung-des-human-biomonitoring","t":"Kooperation zur F\u00f6rderung des Human-Biomonitoring","w":0,"a":false},"2327":{"m":2327,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring-in-europa","t":"Human-Biomonitoring in Europa","w":4,"a":false},"15915":{"m":15915,"p":2327,"h":"\/hbm4eu-europaeische-human-biomonitoring-initiative","t":"HBM4EU: Europ\u00e4ische Human Biomonitoring Initiative","w":0,"a":false},"2331":{"m":2331,"p":2327,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring-in-europa\/projekt-democophes","t":"Projekt DEMOCOPHES","w":0,"a":false},"2343":{"m":2343,"p":2331,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring-in-europa\/projekt-democophes\/studienunterlagen-fuer-democophes","t":"Studienunterlagen f\u00fcr DEMOCOPHES","w":2,"a":false},"2332":{"m":2332,"p":2331,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/human-biomonitoring-in-europa\/projekt-democophes\/ergebnisse-oeffentliche-information","t":"Ergebnisse und \u00f6ffentliche Information zu DEMOCOPHES","w":3,"a":false},"2205":{"m":2205,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/toxikologie","t":"Toxikologie","w":5,"a":false},"2330":{"m":2330,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltbedingte-krankheitslasten","t":"Umweltbedingte Krankheitslasten","w":8,"a":false},"17640":{"m":17640,"p":2330,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltbedingte-krankheitslasten\/faq-umweltbedingte-krankheitslasten","t":"FAQ umweltbedingte Krankheitslasten","w":0,"a":false},"13081":{"m":13081,"p":2200,"h":"\/umweltpsychologie","t":"Umweltpsychologie","w":10,"a":false},"5644":{"m":5644,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltprobenbank-des-bundes","t":"Umweltprobenbank des Bundes","w":12,"a":false},"17101":{"m":17101,"p":2200,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-geres","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES","w":50,"a":false},"17102":{"m":17102,"p":17101,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-geres\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-geres-vi-2023","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES VI (2023-2024)","w":-19,"a":false},"19431":{"m":19431,"p":17102,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-geres\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-geres-vi-2023\/deutsche-umweltstudie-zur-gesundheit-haeufig","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit \u2013 H\u00e4ufig gestellte Fragen","w":0,"a":false},"17103":{"m":17103,"p":17101,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/5-umwelt-survey-von-2013-bis-2016","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES V (2014-2017)","w":-12,"a":false},"17104":{"m":17104,"p":17101,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/umwelt-surveys-1985-bis-2006","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES I-IV (1985 bis 2006)","w":0,"a":false},"17105":{"m":17105,"p":17104,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/umwelt-surveys-1985-bis-2006\/kinder-umwelt-survey-2003-bis-2006","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES 2003-2006 (ehem. KUS)","w":-19,"a":false},"17106":{"m":17106,"p":17104,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/umwelt-surveys-1985-bis-2006\/umwelt-survey-1997-bis-1999","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES 1997-1999","w":-17,"a":false},"17107":{"m":17107,"p":17104,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/umwelt-surveys-1985-bis-2006\/umwelt-survey-1990-bis-1992","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES 1990-1992","w":-15,"a":false},"17108":{"m":17108,"p":17104,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umwelt-survey\/umwelt-surveys-1985-bis-2006\/umwelt-survey-1985-bis-1986","t":"Deutsche Umweltstudie zur Gesundheit, GerES 1985-1986","w":-13,"a":false},"2273":{"m":2273,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen","t":"Kommissionen und Arbeitsgruppen","w":2,"a":true},"2375":{"m":2375,"p":2273,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-human-biomonitoring","t":"Kommission Human-Biomonitoring","w":0,"a":false},"2382":{"m":2382,"p":2375,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-human-biomonitoring\/beurteilungswerte-der-hbm-kommission","t":"Beurteilungswerte der Kommission Human-Biomonitoring","w":1,"a":false},"2383":{"m":2383,"p":2375,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-human-biomonitoring\/stellungnahmen-der-kommission-human-biomonitoring","t":"Stellungnahmen der Kommission Human-Biomonitoring","w":2,"a":false},"2381":{"m":2381,"p":2375,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-human-biomonitoring\/mitglieder-gaeste-der-hbm-kommission","t":"Mitglieder und G\u00e4ste der Kommission Human-Biomonitoring","w":8,"a":false},"2376":{"m":2376,"p":2273,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-innenraumlufthygiene","t":"Kommission Innenraumlufthygiene","w":1,"a":false},"2380":{"m":2380,"p":2376,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-innenraumlufthygiene\/mitglieder-der-kommission-innenraumlufthygiene-irk","t":"Mitglieder der Kommission Innenraumlufthygiene","w":0,"a":false},"2384":{"m":2384,"p":2273,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/ausschuss-fuer-innenraumrichtwerte","t":"Ausschuss f\u00fcr Innenraumrichtwerte","w":2,"a":false},"11647":{"m":11647,"p":2384,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/ausschuss-fuer-innenraumrichtwerte\/mitgliedergaeste-des-ausschusses-fuer","t":"Mitglieder und Dauerg\u00e4ste des Ausschusses f\u00fcr Innenraumrichtwerte","w":0,"a":false},"2377":{"m":2377,"p":2273,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/kommission-umweltmedizin","t":"Kommission Umweltmedizin","w":3,"a":false},"18730":{"m":18730,"p":2273,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von","t":"Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten","w":4,"a":true},"2387":{"m":2387,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen-zu-umwelt-gesundheit","t":"Newsletter und Schriftenreihen","w":3,"a":false},"2390":{"m":2390,"p":2387,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen\/zeitschrift-umid-umwelt-mensch-informationsdienst","t":"UMID: Umwelt und Mensch - Informationsdienst","w":0,"a":false},"2389":{"m":2389,"p":2390,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen\/umid-umwelt-mensch-informationsdienst\/umid-hinweise-fuer-autorinnen-autoren","t":"UMID: Hinweise f\u00fcr Autorinnen und Autoren","w":1,"a":false},"2392":{"m":2392,"p":2387,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen\/telegramm-umweltgesundheit","t":"Telegramm umwelt+gesundheit","w":1,"a":false},"2393":{"m":2393,"p":2387,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen\/newsletter-who-cc-lufthygiene","t":"Newsletter WHO CC Lufthygiene","w":2,"a":false},"2394":{"m":2394,"p":2387,"h":"\/themen\/gesundheit\/newsletter-schriftenreihen\/who-cc-air-hygiene-report","t":"WHO CC Air Hygiene Report","w":3,"a":false},"2328":{"m":2328,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltmedizin","t":"Umweltmedizin","w":9,"a":false},"16750":{"m":16750,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/umweltmedizin\/autismusautismus-spektrum-stoerungen","t":"Autismus\/Autismus-Spektrum-St\u00f6rungen","w":-6,"a":false},"2344":{"m":2344,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltmedizin\/allergien","t":"Allergien","w":0,"a":false},"2345":{"m":2345,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltmedizin\/multiple-chemikaliensensibilitaet","t":"Multiple Chemikaliensensibilit\u00e4t","w":1,"a":false},"2346":{"m":2346,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/belastung-des-menschen-ermitteln\/umweltmedizin\/sick-building-syndrom","t":"Sick Building Syndrom","w":2,"a":false},"15134":{"m":15134,"p":2328,"h":"\/kopfschmerzen-0","t":"Kopfschmerzen","w":4,"a":false},"16711":{"m":16711,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/umweltmedizin\/aufmerksamkeits-defizits-hyperaktivitaets-stoerung","t":"Aufmerksamkeits-Defizits-Hyperaktivit\u00e4ts-St\u00f6rung (ADHS)","w":6,"a":false},"16722":{"m":16722,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/umweltmedizin\/copd","t":"COPD","w":7,"a":false},"12761":{"m":12761,"p":2328,"h":"\/umweltschadstoffe-alterskrankheiten","t":"Umweltschadstoffe und Alterskrankheiten","w":8,"a":false},"9222":{"m":9222,"p":2328,"h":"\/themen\/gesundheit\/umweltmedizin\/umweltmedizinische-beratungsstellen","t":"Umweltmedizinische Beratungsstellen","w":10,"a":false},"19199":{"m":19199,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/aktionsprogramm-umwelt-gesundheit","t":"Aktionsprogramm Umwelt und Gesundheit","w":10,"a":false},"19200":{"m":19200,"p":19199,"h":"\/themen\/gesundheit\/aktionsprogramm-umwelt-gesundheit\/aktionsprogramm-umwelt-gesundheit-aktivitaeten","t":"Aktivit\u00e4ten","w":0,"a":false},"19201":{"m":19201,"p":19199,"h":"\/themen\/gesundheit\/aktionsprogramm-umwelt-gesundheit\/aktionsprogramm-umwelt-gesundheit-ueber-apug","t":"\u00dcber APUG","w":1,"a":false},"2379":{"m":2379,"p":2051,"h":"\/themen\/gesundheit\/kommissionen-arbeitsgruppen\/who-kooperationszentrum-lufthygiene","t":"WHO-Kooperationszentrum Lufthygiene","w":10,"a":false},"2052":{"m":2052,"p":2615,"h":"\/themen\/chemikalien","t":"Chemikalien","w":-48,"a":false},"4964":{"m":4964,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel","t":"Arzneimittel","w":0,"a":false},"16707":{"m":16707,"p":4964,"h":"\/tierarzneimittel-in-der-umwelt-startseite","t":"Tierarzneimittel in der Umwelt","w":-4,"a":false},"16714":{"m":16714,"p":4964,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel","t":"Humanarzneimittel","w":0,"a":false},"19391":{"m":19391,"p":16714,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel\/schmerzgel-fragen-antworten","t":"Schmerzgel \u2013 Fragen und Antworten","w":-80,"a":false},"4965":{"m":4965,"p":16714,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":-50,"a":false},"5428":{"m":5428,"p":16714,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel\/arzneimittel-umwelt","t":"Arzneimittel und Umwelt","w":-49,"a":false},"5205":{"m":5205,"p":16714,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel\/umweltrisikobewertung","t":"Umweltrisikobewertung","w":-48,"a":false},"4966":{"m":4966,"p":16714,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/humanarzneimittel\/entsorgung-von-arzneimitteln","t":"Entsorgung von Arzneimitteln","w":-47,"a":false},"19447":{"m":19447,"p":4964,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/faq-antibiotika-antibiotikaresistenzen-in-der","t":"FAQ: Antibiotika und Antibiotikaresistenzen in der Umwelt","w":3,"a":false},"17399":{"m":17399,"p":4964,"h":"\/themen\/chemikalien\/arzneimittel\/die-uba-datenbank-arzneimittel-in-der-umwelt","t":"Datenbank: Arzneimittel in der Umwelt","w":45,"a":false},"19399":{"m":19399,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/gewaesserbeobachtung-der-zukunft","t":"Gew\u00e4sserbeobachtung der Zukunft","w":0,"a":false},"19420":{"m":19420,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/informationen-zu-chemikalien-in","t":"Informationen zu Chemikalien in Verbraucherprodukten","w":0,"a":false},"19397":{"m":19397,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/parc-eu-partnerschaft-fuer-die-risikobewertung-von","t":"PARC \u2013 EU Partnerschaft f\u00fcr die Risikobewertung von Chemikalien","w":0,"a":false},"4946":{"m":4946,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide","t":"Biozide","w":1,"a":false},"17342":{"m":17342,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozid-portal-start","t":"Alternativen zum Biozid-Einsatz","w":-31,"a":false},"17344":{"m":17344,"p":17342,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/biozid-portal-schaedlingsratgeber","t":"Sch\u00e4dlinge und N\u00fctzlinge","w":-46,"a":false},"17350":{"m":17350,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-insekten","t":"Insekten und andere Gliedertiere","w":-27,"a":false},"17355":{"m":17355,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-holzschaedlinge","t":"Holzsch\u00e4dlinge","w":-23,"a":false},"17351":{"m":17351,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-algen-pilze","t":"Algen und Pilze","w":-5,"a":false},"17356":{"m":17356,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-mollusken-weichtiere","t":"Mollusken (Weichtiere)","w":-5,"a":false},"17352":{"m":17352,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-nagetiere","t":"Nagetiere","w":0,"a":false},"17353":{"m":17353,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-viren-bakterien","t":"Viren und Bakterien","w":3,"a":false},"17358":{"m":17358,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-weitere-saeugetiere","t":"Weitere S\u00e4ugetiere","w":4,"a":false},"17354":{"m":17354,"p":17344,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/schaedlingsratgeber\/biozid-portal-vorratsschaedlinge","t":"Vorratssch\u00e4dlinge","w":10,"a":false},"17345":{"m":17345,"p":17342,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/biozid-portal-desinfektion-hygiene","t":"Hygiene","w":-42,"a":false},"17346":{"m":17346,"p":17342,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/biozid-portal-materialschutz","t":"Materialschutz","w":-37,"a":false},"17347":{"m":17347,"p":17342,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/biozid-portal-praxisfaelle","t":"Praxisf\u00e4lle","w":-26,"a":false},"17371":{"m":17371,"p":17342,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/alternativen-biozid-einsatz\/biozid-portal-glossar","t":"Glossar","w":49,"a":false},"19173":{"m":19173,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen","t":"Nachhaltiger Umgang mit Schadorganismen","w":0,"a":false},"19179":{"m":19179,"p":19173,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen\/projekte","t":"Projekte","w":0,"a":false},"19180":{"m":19180,"p":19173,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen\/nicht-biozide-substitution-von-bekaempfenden","t":"Nicht-biozide Substitution von bek\u00e4mpfenden Holzschutzmitteln","w":1,"a":false},"19181":{"m":19181,"p":19173,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen\/nicht-biozide-alternativen-zur-substitution-von","t":"Nicht-biozide Alternativen zur Substitution von Rodentiziden","w":2,"a":false},"19182":{"m":19182,"p":19173,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen\/nicht-biozide-alternativen-zur-substitution-von-0","t":"Nicht-biozide Alternativen zur Substitution von Insektiziden","w":3,"a":false},"19183":{"m":19183,"p":19173,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/nachhaltiger-umgang-schadorganismen\/nicht-biozide-substitution-von-bioziden","t":"Nicht-biozide Substitution von bioziden Antifoulingbeschichtungen","w":4,"a":false},"4947":{"m":4947,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/zulassungsverfahren","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"17782":{"m":17782,"p":4947,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/rechtliche-regelungen\/produktzulassung","t":"Produktzulassung","w":0,"a":false},"17781":{"m":17781,"p":4947,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/rechtliche-regelungen\/wirkstoffgenehmigung","t":"Wirkstoffgenehmigung","w":0,"a":false},"4948":{"m":4948,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte","t":"Biozidprodukte","w":1,"a":false},"11861":{"m":11861,"p":4948,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/antifouling-mittel","t":"Antifouling-Mittel","w":0,"a":false},"17400":{"m":17400,"p":11861,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/antifouling-mittel\/antifouling-im-wassersport-tipps-umweltschonenden","t":"Antifouling-Leitfaden","w":0,"a":false},"17619":{"m":17619,"p":11861,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/antifouling-mittel\/bewuchsatlas-start","t":"Bewuchsatlas","w":0,"a":false},"18945":{"m":18945,"p":11861,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/antifouling-mittel\/blauer-engel-antifouling","t":"Blauer Engel Antifouling","w":0,"a":false},"17861":{"m":17861,"p":11861,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/antifouling-mittel\/umweltrisikobewertung-von-antifouling-produkten-in","t":"Umweltrisikobewertung von Antifouling-Produkten in Deutschland","w":0,"a":false},"10240":{"m":10240,"p":4948,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/insektizide","t":"Insektizide","w":0,"a":false},"10241":{"m":10241,"p":10240,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/insektizide\/informationen-eichenprozessionsspinner","t":"Eichenprozessionsspinner","w":0,"a":false},"7652":{"m":7652,"p":4948,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/biozidprodukte\/rodentizide","t":"Rodentizide","w":0,"a":false},"4949":{"m":4949,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/umweltrisikobewertung","t":"Umweltrisikobewertung","w":2,"a":false},"4953":{"m":4953,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/gesetzgebung-nachhaltigen-einsatz","t":"Gesetzgebung zum nachhaltigen Einsatz","w":3,"a":false},"4950":{"m":4950,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/ballastwasserbehandlung","t":"Ballastwasserbehandlung","w":4,"a":false},"4952":{"m":4952,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/forschungs-entwicklungsvorhaben","t":"Forschungs- und Entwicklungsvorhaben","w":6,"a":false},"17850":{"m":17850,"p":4946,"h":"\/themen\/chemikalien\/biozide\/schaedlingsbekaempfung-bautenschutz-in-kommunen","t":"Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung und Bautenschutz in Kommunen","w":50,"a":false},"17159":{"m":17159,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/reach-chemikalien-reach","t":"Chemikalien \/ REACH","w":2,"a":false},"17866":{"m":17866,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-weiterentwicklung","t":"REACH Weiterentwicklung","w":-50,"a":false},"16712":{"m":16712,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/askreach","t":"AskREACH","w":-24,"a":false},"17396":{"m":17396,"p":16712,"h":"\/AskREACH_Datenbank","t":"AskREACH Datenbank: Eingabemaske f\u00fcr Unternehmen (Supplier Frontend)","w":0,"a":false},"17397":{"m":17397,"p":16712,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/askreach\/tagungen-compliance-digital","t":"Tagungen \u201eCompliance Digital\u201c","w":1,"a":false},"19164":{"m":19164,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/bewertung-regulierung-von-chemikalien-mischungen","t":"Bewertung & Regulierung von Chemikalien Mischungen unter REACH","w":-23,"a":false},"17897":{"m":17897,"p":17159,"h":"\/PMT-stoffe","t":"PMT- und vPvM-Stoffe unter REACH","w":-20,"a":false},"18132":{"m":18132,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/nicht-extrahierbare-rueckstaende-ner","t":"Nicht-extrahierbare R\u00fcckst\u00e4nde (NER)","w":-15,"a":false},"15879":{"m":15879,"p":17159,"h":"\/reach-forschungs-entwicklungsvorhaben","t":"Forschungsvorhaben","w":-14,"a":false},"15901":{"m":15901,"p":17159,"h":"\/reach-stoffe-stoffgruppen-0","t":"Stoffe und ihre Eigenschaften","w":-14,"a":false},"4973":{"m":4973,"p":15901,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffgruppen","t":"Stoffgruppen","w":-12,"a":false},"19210":{"m":19210,"p":4973,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffe-ihre-eigenschaften\/stoffgruppen\/pfc-portal-start","t":"Per- und polyfluorierte Alkylsubstanzen (PFAS)","w":-1000,"a":false},"4975":{"m":4975,"p":4973,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffgruppen\/polyzyklische-aromatische-kohlenwasserstoffe","t":"Polyzyklische Aromatische Kohlenwasserstoffe","w":0,"a":false},"17341":{"m":17341,"p":4975,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffe-ihre-eigenschaften\/stoffgruppen\/polyzyklische-aromatische-kohlenwasserstoffe\/anthrazenoele","t":"Anthrazen\u00f6le","w":0,"a":false},"17340":{"m":17340,"p":4973,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffe-ihre-eigenschaften\/stoffgruppen\/nanomaterialien","t":"Nanomaterialien","w":5,"a":false},"15902":{"m":15902,"p":15901,"h":"\/reach-stoffeigenschaften","t":"Eigenschaften von Stoffen","w":-10,"a":false},"17149":{"m":17149,"p":15901,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffe-ihre-eigenschaften\/reach-stoffe","t":"Stoffe \u00dcbersicht","w":0,"a":false},"19193":{"m":19193,"p":17149,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/stoffe-ihre-eigenschaften\/stoffe-uebersicht\/beschraenkungsvorschlag-bpa-bisphenole-aehnlicher","t":"Beschr\u00e4nkungsvorschlag BPA und Bisphenole mit \u00e4hnlicher Besorgnis","w":0,"a":false},"15884":{"m":15884,"p":17159,"h":"\/reach-arbeitshilfen-0","t":"Arbeitshilfen","w":-12,"a":false},"4962":{"m":4962,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-fuer-verbraucherinnen-verbraucher","t":"REACH f\u00fcr Verbraucherinnen und Verbraucher","w":-10,"a":false},"17787":{"m":17787,"p":4962,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-fuer-verbraucherinnen-verbraucher\/scan4chem-smartphone-app-web-app","t":"Scan4Chem","w":0,"a":false},"4963":{"m":4963,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/die-umsetzung-von-reach","t":"Umsetzung von REACH","w":-8,"a":false},"15905":{"m":15905,"p":4963,"h":"\/registrierung","t":"Registrierung","w":-14,"a":false},"15894":{"m":15894,"p":15905,"h":"\/stoffsicherheitsbeurteilung-csa","t":"Stoffsicherheitsbeurteilung","w":-14,"a":false},"15895":{"m":15895,"p":15905,"h":"\/chronische-tests-in-der-umweltbewertung-von","t":"Chronische Tests","w":-12,"a":false},"15898":{"m":15898,"p":15905,"h":"\/sicherheitsdatenblatt","t":"Sicherheitsdatenblatt","w":-8,"a":false},"15899":{"m":15899,"p":15905,"h":"\/neue-studie-zur-datenverfuegbarkeit-unter-reach","t":"REACH-Compliance","w":-6,"a":false},"15907":{"m":15907,"p":4963,"h":"\/erste-zulassung-unter-reach-beschlossen","t":"Zulassung \/ Beschr\u00e4nkung","w":-12,"a":false},"15892":{"m":15892,"p":15907,"h":"\/reach-svhc","t":"SVHC","w":-12,"a":false},"15889":{"m":15889,"p":15907,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/kandidatenliste","t":"Kandidatenliste","w":-10,"a":false},"19492":{"m":19492,"p":15907,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/umsetzung-von-reach\/zulassung-beschraenkung\/artikel-57-der-reach-verordnung","t":"Artikel 57 der REACH-Verordnung","w":0,"a":false},"17378":{"m":17378,"p":15907,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/umsetzung-von-reach\/zulassung-beschraenkung\/svhc-besonders-besorgniserregende-stoffe","t":"SVHC - Besonders Besorgniserregende Stoffe","w":0,"a":false},"15886":{"m":15886,"p":4963,"h":"\/stoffbewertungen","t":"Stoffbewertungen","w":-10,"a":false},"15885":{"m":15885,"p":17159,"h":"\/reach-veranstaltungen","t":"Veranstaltungen","w":-8,"a":false},"9836":{"m":9836,"p":15885,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-in-der-praxis","t":"REACH in der Praxis","w":-1,"a":false},"14695":{"m":14695,"p":9836,"h":"\/reach-in-der-praxis-iv-start-0","t":"Workshop 5: 4. Mai 2017, REACH und Rohwasserschutz","w":-5,"a":false},"14244":{"m":14244,"p":9836,"h":"\/reach-in-der-praxis-iv-fachworkshop-4-reach-2018","t":"Workshop 4: 16. November 2016, REACH 2018 \u2013 meine Pflichten, meine Sorgen","w":-4,"a":false},"13035":{"m":13035,"p":9836,"h":"\/reach-workshop-2016","t":"Workshop 3: 26. April 2016, REACH - Kommunikation Lieferketten","w":-3,"a":false},"11886":{"m":11886,"p":9836,"h":"\/reach-in-der-praxis-iv","t":"Workshop 2: 26. November 2015, REACH - Zukunft der PFC","w":-1,"a":false},"10271":{"m":10271,"p":9836,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-in-der-praxis\/reach-workshop-2015","t":"Workshop 1: 15. April 2015, REACH - wie geht das?","w":0,"a":false},"11184":{"m":11184,"p":9836,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-in-der-praxis\/workshopreihe-jahre-2015-bis-2017","t":"Workshopreihe Jahre 2015 bis 2017","w":0,"a":false},"9839":{"m":9839,"p":9836,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-in-der-praxis\/workshopreihe-jahre-2012-bis-2013","t":"Workshopreihe Jahre 2012 bis 2013","w":48,"a":false},"9838":{"m":9838,"p":9836,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/reach-in-der-praxis\/workshopreihe-jahre-2008-bis-2011","t":"Workshopreihe Jahre 2008 bis 2011","w":49,"a":false},"18729":{"m":18729,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/das-uba-im-reach-prozess","t":"Das UBA im REACH-Prozess","w":-6,"a":false},"4972":{"m":4972,"p":17159,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"15874":{"m":15874,"p":4972,"h":"\/auskunftsrechte-fuer-verbraucherinnen-verbraucher","t":"Auskunftspflichten","w":-14,"a":false},"15875":{"m":15875,"p":4972,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/rechtliche-regelungen\/chemikalien-in-erzeugnissen","t":"Chemikalien in Erzeugnissen","w":-12,"a":false},"15876":{"m":15876,"p":4972,"h":"\/reach-rechtliche-schnittstellen","t":"Rechtliche Schnittstellen","w":-10,"a":false},"13334":{"m":13334,"p":4972,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/rechtliche-regelungen\/neue-chemikalien-sanktionsverordnung-in-kraft","t":"Chemikalien-Sanktionsverordnung","w":-8,"a":false},"15877":{"m":15877,"p":4972,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-reach\/rechtliche-regelungen\/verordnungstext","t":"REACH-Verordnung","w":-6,"a":false},"4976":{"m":4976,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/internationales-chemikalienmanagement","t":"Internationales Chemikalienmanagement","w":3,"a":false},"14273":{"m":14273,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/chemikalienleasing-portaleinstieg","t":"Chemikalienleasing","w":-52,"a":false},"14274":{"m":14274,"p":14273,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/chemikalienleasing\/chemikalienleasing-vorstellung","t":"Vorstellung","w":1,"a":false},"14275":{"m":14275,"p":14273,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/chemikalienleasing\/chemikalienleasing-foerderung","t":"F\u00f6rderung","w":2,"a":false},"14276":{"m":14276,"p":14273,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/chemikalienleasing\/chemikalienleasing-in-der-praxis","t":"Chemikalienleasing in der Praxis","w":3,"a":false},"14278":{"m":14278,"p":14273,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/chemikalienleasing\/chemikalienleasing-faqs","t":"FAQs","w":5,"a":false},"18727":{"m":18727,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie-0","t":"Nachhaltige Chemie","w":-51,"a":false},"17160":{"m":17160,"p":18727,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/nachhaltige-chemie\/nachhaltigkeitsbewertung-von-fallbeispielen","t":"Nachhaltigkeitsbewertung von Fallbeispielen","w":-50,"a":false},"18747":{"m":18747,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/die-minamata-konvention-zu-quecksilber","t":"Die Minamata-Konvention zu Quecksilber","w":0,"a":false},"19404":{"m":19404,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/gefahrgueter-transport-gefaehrlicher-gueter-auf","t":"Gefahrg\u00fcter: Transport gef\u00e4hrlicher G\u00fcter auf Land und Wasser","w":0,"a":false},"4979":{"m":4979,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/saicm","t":"SAICM","w":1,"a":false},"5238":{"m":5238,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/die-rotterdam-konvention","t":"Die Rotterdam-Konvention","w":3,"a":false},"5237":{"m":5237,"p":4976,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalien-management\/oecd-pruefrichtlinien-programm","t":"OECD Pr\u00fcfrichtlinien-Programm","w":4,"a":false},"4980":{"m":4980,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/einstufung-kennzeichnung-von-chemikalien","t":"Einstufung und Kennzeichnung von Chemikalien","w":4,"a":false},"4981":{"m":4981,"p":4980,"h":"\/themen\/chemikalien\/einstufung-kennzeichnung-von-chemikalien\/globally-harmonised-system-ghs","t":"GHS","w":1,"a":false},"4982":{"m":4982,"p":4980,"h":"\/themen\/chemikalien\/einstufung-kennzeichnung-von-chemikalien\/clp-verordnung","t":"CLP-Verordnung","w":2,"a":false},"14435":{"m":14435,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/informationssystem-chemikalien-d-bundes-d-laender","t":"Informationssystem Chemikalien des Bundes und der L\u00e4nder (ChemInfo)","w":5,"a":false},"8941":{"m":8941,"p":14435,"h":"\/themen\/chemikalien\/informationssystem-chemikalien-des-bundes-der\/gefahrstoffschnellauskunft-des-umweltbundesamtes","t":"Gefahrstoffschnellauskunft des Umweltbundesamtes","w":0,"a":false},"3434":{"m":3434,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba","t":"Chemikalienforschung im UBA","w":6,"a":false},"4600":{"m":4600,"p":3434,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage-fsa","t":"Flie\u00df- und Stillgew\u00e4sser-Simulationsanlage","w":0,"a":false},"6518":{"m":6518,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/aktuelles","t":"Aktuelles","w":-1,"a":false},"4602":{"m":4602,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/technik","t":"Technik","w":0,"a":false},"4603":{"m":4603,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/betrieb","t":"Betrieb","w":1,"a":false},"4604":{"m":4604,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte","t":"Projekte","w":2,"a":false},"4605":{"m":4605,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/anlagenerprobung","t":"Anlagenerprobung","w":0,"a":false},"4606":{"m":4606,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/fate-studie-metazachlor","t":"Fate-Studie Metazachlor","w":1,"a":false},"4607":{"m":4607,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/fate-studie-mtbe","t":"Fate-Studie MTBE","w":2,"a":false},"4608":{"m":4608,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/fate-studie-irgarol","t":"Fate-Studie Irgarol","w":3,"a":false},"4609":{"m":4609,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/effektstudie-metazachlor","t":"Effektstudie Metazachlor","w":4,"a":false},"4610":{"m":4610,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/effektstudie-irgarol","t":"Effektstudie Irgarol","w":5,"a":false},"4611":{"m":4611,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/umwelthygiene","t":"Umwelthygiene","w":6,"a":false},"4612":{"m":4612,"p":4604,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/projekte\/hydrologie","t":"Hydrologie","w":7,"a":false},"4613":{"m":4613,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/publikationen","t":"Publikationen","w":3,"a":false},"7067":{"m":7067,"p":4600,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/fliess-stillgewaesser-simulationsanlage\/anfahrt-besuch","t":"Anfahrt und Besuch","w":9,"a":false},"5429":{"m":5429,"p":3434,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/oekotoxikologielabor","t":"\u00d6kotoxikologielabor","w":1,"a":false},"5489":{"m":5489,"p":5429,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/oekotoxikologielabor\/pruefsysteme-im-oekotoxikologielabor","t":"Pr\u00fcfsysteme im \u00d6kotoxikologielabor","w":0,"a":false},"5494":{"m":5494,"p":5429,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/oekotoxikologielabor\/methodenentwicklung","t":"Methodenentwicklung","w":1,"a":false},"5484":{"m":5484,"p":5429,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/oekotoxikologielabor\/qualitaetssicherung-im-labor-durch-die-gute","t":"Qualit\u00e4tssicherung im Labor durch die Gute Laborpraxis","w":2,"a":false},"5245":{"m":5245,"p":3434,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/prueflabor-gesundheitsschaedlinge","t":"Pr\u00fcflabor Gesundheitssch\u00e4dlinge","w":3,"a":false},"3436":{"m":3436,"p":3434,"h":"\/themen\/chemikalien\/chemikalienforschung-im-uba\/spurenanalytik","t":"Spurenanalytik","w":4,"a":false},"3437":{"m":3437,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel","t":"Pflanzenschutzmittel","w":7,"a":false},"12765":{"m":12765,"p":3437,"h":"\/themen\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel\/glyphosat","t":"Glyphosat","w":0,"a":false},"9844":{"m":9844,"p":3437,"h":"\/themen\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel\/im-hubschrauber-gegen-eichenprozessionsspinner-co","t":"Im Hubschrauber gegen Eichenprozessionsspinner & Co: Genehmigung","w":0,"a":false},"11023":{"m":11023,"p":3437,"h":"\/themen\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel\/pestizidfreie-kommune","t":"Pestizidfreie Kommune","w":0,"a":false},"13076":{"m":13076,"p":3437,"h":"\/pflanzenschutz-im-garten-startseite","t":"Pflanzenschutz im Garten","w":0,"a":false},"19163":{"m":19163,"p":3437,"h":"\/service\/termine\/kleingewaessermonitoring-jetzt","t":"Veranstaltung \u201aKleingew\u00e4ssermonitoring-und jetzt?\u2018","w":0,"a":false},"3477":{"m":3477,"p":3437,"h":"\/themen\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel\/zulassung-von-pflanzenschutzmitteln","t":"Zulassung von Pflanzenschutzmitteln","w":1,"a":false},"4951":{"m":4951,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/infektionsschutz","t":"Infektionsschutz","w":8,"a":false},"19392":{"m":19392,"p":4951,"h":"\/themen\/chemikalien\/infektionsschutz\/hantavirusprognose","t":"Hantavirusprognose","w":0,"a":false},"17373":{"m":17373,"p":4951,"h":"\/themen\/chemikalien\/infektionsschutz\/infektionsschutzgesetz-ifsg-informationen-fuer","t":"Infektionsschutzgesetz (IfSG): Informationen f\u00fcr Antragstellende","w":0,"a":false},"17374":{"m":17374,"p":4951,"h":"\/themen\/chemikalien\/infektionsschutz\/infektionsschutz-informationen-zu-den-rechtlichen","t":"Infektionsschutz: Informationen zu den rechtlichen Grundlagen","w":1,"a":false},"4984":{"m":4984,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel","t":"Wasch- und Reinigungsmittel","w":8,"a":false},"5195":{"m":5195,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":-1,"a":false},"4985":{"m":4985,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/ausnahmeantrag","t":"Ausnahmeantrag","w":1,"a":false},"4986":{"m":4986,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/inhaltsstoffe","t":"Inhaltsstoffe","w":3,"a":false},"4987":{"m":4987,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/kennzeichnung","t":"Kennzeichnung","w":4,"a":false},"4988":{"m":4988,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen","t":"Umweltbewusst waschen und reinigen","w":5,"a":false},"4990":{"m":4990,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/gewerbliche-reinigung","t":"Gewerbliche Reinigung","w":0,"a":false},"4991":{"m":4991,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/fruehjahrsputz","t":"Fr\u00fchjahrsputz","w":1,"a":false},"4992":{"m":4992,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/sparsam-umweltbewusst-waschen","t":"Sparsam und umweltbewusst Waschen","w":2,"a":false},"4993":{"m":4993,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/waschtemperaturen","t":"Waschtemperaturen","w":3,"a":false},"4994":{"m":4994,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/baukasten-tandemsysteme-color-vollwaschmittel","t":"Baukasten- und Tandemsysteme \/ Color- und Vollwaschmittel","w":4,"a":false},"4989":{"m":4989,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/weichspueler","t":"Weichsp\u00fcler","w":5,"a":false},"4995":{"m":4995,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/phosphatfreie-textilwaschmittel","t":"Phosphatfreie Textilwaschmittel","w":6,"a":false},"4996":{"m":4996,"p":4988,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltbewusst-waschen-reinigen\/geschirrspueltabs","t":"Geschirrsp\u00fcltabs","w":7,"a":false},"4997":{"m":4997,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltvertraeglichkeit","t":"Umweltvertr\u00e4glichkeit","w":6,"a":false},"4998":{"m":4998,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/umweltzeichen","t":"Umweltzeichen","w":7,"a":false},"4999":{"m":4999,"p":4984,"h":"\/themen\/chemikalien\/wasch-reinigungsmittel\/landesbehoerden-weitere-kontakte","t":"Landesbeh\u00f6rden und weitere Kontakte","w":8,"a":false},"4954":{"m":4954,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/wassergefaehrdende-stoffe","t":"Wassergef\u00e4hrdende Stoffe","w":8,"a":false},"4955":{"m":4955,"p":4954,"h":"\/themen\/chemikalien\/wassergefaehrdende-stoffe\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"15880":{"m":15880,"p":4954,"h":"\/wgk-einstufung","t":"WGK-Einstufung","w":10,"a":false},"15882":{"m":15882,"p":15880,"h":"\/gewaessergefaehrdung","t":"Gew\u00e4ssergef\u00e4hrdung","w":0,"a":false},"15883":{"m":15883,"p":15880,"h":"\/saeugetiertoxizitaet","t":"S\u00e4ugetiertoxizit\u00e4t","w":3,"a":false},"15881":{"m":15881,"p":4954,"h":"\/anfragen","t":"Anfragen","w":23,"a":false},"18136":{"m":18136,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/persistente-organische-schadstoffe-pop","t":"Persistente organische Schadstoffe (POP)","w":10,"a":false},"18137":{"m":18137,"p":18136,"h":"\/themen\/chemikalien\/persistente-organische-schadstoffe-pop\/rechtliche-grundlagen","t":"Rechtliche Grundlagen","w":0,"a":false},"18138":{"m":18138,"p":18136,"h":"\/themen\/chemikalien\/persistente-organische-schadstoffe-pop\/rolle-des-uba-im-kontext-pop","t":"Rolle des UBA","w":1,"a":false},"17921":{"m":17921,"p":18136,"h":"\/themen\/chemikalien\/dioxine\/pdb-portal-start","t":"POP-Dioxin-Datenbank","w":2,"a":false},"2405":{"m":2405,"p":2052,"h":"\/themen\/chemikalien\/nanotechnik","t":"Nanotechnik","w":11,"a":false},"2406":{"m":2406,"p":2405,"h":"\/themen\/chemikalien\/nanotechnik\/forschungs-entwicklungsvorhaben-zu-nanomaterialien","t":"Forschungs- und Entwicklungsvorhaben","w":0,"a":false},"5241":{"m":5241,"p":2405,"h":"\/themen\/chemikalien\/nanotechnik\/wissenswertes-ueber-nanomaterialien","t":"Wissenswertes \u00fcber Nanomaterialien","w":1,"a":false},"17651":{"m":17651,"p":2405,"h":"\/themen\/chemikalien\/nanotechnik\/neuartige-materialien","t":"Neuartige Materialien","w":50,"a":false},"19386":{"m":19386,"p":2615,"h":"\/themen\/laerm","t":"L\u00e4rm","w":-46,"a":false},"4617":{"m":4617,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/verkehrslaerm","t":"Verkehrsl\u00e4rm","w":7,"a":false},"4618":{"m":4618,"p":4617,"h":"\/themen\/laerm\/verkehrslaerm\/strassenverkehrslaerm","t":"Stra\u00dfenverkehrsl\u00e4rm","w":0,"a":false},"4619":{"m":4619,"p":4617,"h":"\/themen\/laerm\/verkehrslaerm\/schienenverkehrslaerm","t":"Schienenverkehrsl\u00e4rm","w":1,"a":false},"4620":{"m":4620,"p":4617,"h":"\/themen\/laerm\/verkehrslaerm\/fluglaerm","t":"Flugl\u00e4rm","w":2,"a":false},"3822":{"m":3822,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen","t":"Nachbarschaftsl\u00e4rm und L\u00e4rm von Anlagen","w":8,"a":false},"5278":{"m":5278,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/altglassammelbehaelter","t":"Altglassammelbeh\u00e4lter","w":0,"a":false},"5279":{"m":5279,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/baulaerm","t":"Baul\u00e4rm","w":1,"a":false},"5280":{"m":5280,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/baulicher-schallschutz","t":"Baulicher Schallschutz","w":2,"a":false},"5281":{"m":5281,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/gartengeraete","t":"Gartenger\u00e4te","w":3,"a":false},"5282":{"m":5282,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/gebaeudetechnische-anlagen","t":"Haustechnische Anlagen","w":4,"a":false},"5284":{"m":5284,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/industrie-gewerbelaerm","t":"Industrie- und Gewerbel\u00e4rm","w":5,"a":false},"5283":{"m":5283,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/sport-freizeitanlagen","t":"Sport- und Freizeitanlagen","w":6,"a":false},"5292":{"m":5292,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/nachbarschaftslaerm","t":"Nachbarschaftsl\u00e4rm","w":8,"a":false},"3824":{"m":3824,"p":3822,"h":"\/themen\/laerm\/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen\/laerm-von-windenergieanlagen","t":"Windenergieanlagen","w":8,"a":false},"3817":{"m":3817,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen","t":"L\u00e4rmwirkungen","w":10,"a":false},"3818":{"m":3818,"p":3817,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen\/laermbelaestigung","t":"L\u00e4rmbel\u00e4stigung","w":1,"a":false},"3819":{"m":3819,"p":3817,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen\/stressreaktionen-herz-kreislauf-erkrankungen","t":"Stressreaktionen und Herz-Kreislauf-Erkrankungen","w":2,"a":false},"3820":{"m":3820,"p":3817,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen\/gehoerschaeden","t":"Geh\u00f6rsch\u00e4den","w":3,"a":false},"3821":{"m":3821,"p":3817,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen\/tieffrequente-geraeusche","t":"Tieffrequente Ger\u00e4usche","w":4,"a":false},"3823":{"m":3823,"p":3817,"h":"\/themen\/laerm\/laermwirkungen\/erschuetterungen","t":"Ersch\u00fctterungen","w":5,"a":false},"5983":{"m":5983,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/umgebungslaermrichtlinie","t":"Umgebungsl\u00e4rmrichtlinie","w":10,"a":false},"5990":{"m":5990,"p":5983,"h":"\/themen\/laerm\/umgebungslaermrichtlinie\/laermkarten","t":"L\u00e4rmkarten","w":0,"a":false},"5989":{"m":5989,"p":5983,"h":"\/themen\/laerm\/umgebungslaermrichtlinie\/laermaktionsplanung","t":"L\u00e4rmaktionsplanung","w":1,"a":false},"5991":{"m":5991,"p":5983,"h":"\/themen\/laerm\/umgebungslaermrichtlinie\/umgebungslaerm-in-europa","t":"Umgebungsl\u00e4rm in Europa","w":2,"a":false},"5286":{"m":5286,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm","t":"Verbraucherservice L\u00e4rm","w":11,"a":false},"5289":{"m":5289,"p":5286,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm\/reifenlabel","t":"Reifenlabel","w":1,"a":false},"5290":{"m":5290,"p":5286,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm\/blauer-engel","t":"Blauer Engel","w":2,"a":false},"5296":{"m":5296,"p":5286,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm\/laermarmes-fahren","t":"L\u00e4rmarmes Fahren","w":2,"a":false},"5288":{"m":5288,"p":5286,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm\/grundlagen-der-akustik","t":"Grundlagen der Akustik","w":4,"a":false},"5995":{"m":5995,"p":5286,"h":"\/themen\/laerm\/verbraucherservice-laerm\/rechtliche-grundlagen","t":"Rechtliche Grundlagen","w":4,"a":false},"19402":{"m":19402,"p":19386,"h":"\/themen\/laerm\/das-geraeuschmesslabor-des-umweltbundesamtes","t":"Ger\u00e4uschmesslabor","w":13,"a":false},"19385":{"m":19385,"p":2615,"h":"\/themen\/verkehr","t":"Verkehr","w":-46,"a":false},"3388":{"m":3388,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet","t":"Nachhaltige Mobilit\u00e4t","w":0,"a":false},"5251":{"m":5251,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/nachhaltigkeitsziele-indikatoren-im-verkehr","t":"Nachhaltigkeitsziele und -indikatoren im Verkehr","w":-8,"a":false},"19484":{"m":19484,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/suffizienz-im-verkehr","t":"Suffizienz im Verkehr","w":-7,"a":false},"18478":{"m":18478,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/soziale-aspekte-der-verkehrswende","t":"Soziale Aspekte der Verkehrswende","w":-6,"a":false},"5253":{"m":5253,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/oekonomische-aspekte-des-verkehrs","t":"\u00d6konomische Aspekte des Verkehrs","w":-4,"a":false},"3395":{"m":3395,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/verkehrsplanung","t":"Verkehrsplanung","w":-3,"a":false},"3394":{"m":3394,"p":3395,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/verkehrsplanung\/bundesverkehrswegeplanung","t":"Bundesverkehrswegeplanung","w":0,"a":false},"3396":{"m":3396,"p":3395,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/verkehrsplanung\/kommunale-verkehrsplanung","t":"Kommunale Verkehrsplanung","w":2,"a":false},"5249":{"m":5249,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/tempolimit","t":"Tempolimit","w":-2,"a":false},"5252":{"m":5252,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/gueterverkehr","t":"G\u00fcterverkehr","w":-1,"a":false},"3389":{"m":3389,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/car-sharing","t":"Car-Sharing","w":0,"a":false},"5256":{"m":5256,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/oeffentlicher-personennahverkehr","t":"\u00d6ffentlicher Personennahverkehr","w":2,"a":false},"16745":{"m":16745,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/aktive-mobilitaet","t":"Aktive Mobilit\u00e4t","w":4,"a":false},"5257":{"m":5257,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/radverkehr","t":"Radverkehr","w":5,"a":false},"19202":{"m":19202,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/e-bikes-eine-umweltfreundliche-alternative-pkw","t":"E-Bikes","w":6,"a":false},"17868":{"m":17868,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/e-scooter-momentan-kein-beitrag-zur-verkehrswende","t":"E-Scooter","w":7,"a":false},"5254":{"m":5254,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/fussverkehr","t":"Fu\u00dfverkehr","w":7,"a":false},"17597":{"m":17597,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/mobilitaetsmanagement","t":"Mobilit\u00e4tsmanagement","w":8,"a":false},"13264":{"m":13264,"p":3388,"h":"\/europaeische-mobilitaetswoche","t":"Europ\u00e4ische Mobilit\u00e4tswoche","w":9,"a":false},"14688":{"m":14688,"p":13264,"h":"\/europaeische-mobilitaetswoche-aktuelles","t":"News","w":-1,"a":false},"14687":{"m":14687,"p":13264,"h":"\/europaeische-mobilitaetswoche-aktionen","t":"Aktionen","w":0,"a":false},"13294":{"m":13294,"p":13264,"h":"\/europaeische-mobilitaetswoche-registrierung","t":"Registrierung","w":1,"a":false},"14241":{"m":14241,"p":13264,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/europaeische-mobilitaetswoche-unsere-angebote","t":"Unterst\u00fctzungsangebote","w":46,"a":false},"19419":{"m":19419,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/europaeische-mobilitaetswoche-faq","t":"FAQ","w":0,"a":false},"19480":{"m":19480,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/aktionsmaterialien","t":"Aktionsmaterialien","w":1,"a":false},"19481":{"m":19481,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/designmaterialien-druckvorlagen-downloads","t":"Designmaterialien und Druckvorlagen","w":2,"a":false},"19436":{"m":19436,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/podcast","t":"Podcast","w":3,"a":false},"18757":{"m":18757,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/veranstaltungen","t":"Veranstaltungen","w":5,"a":false},"18758":{"m":18758,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/leitfaden","t":"Leitfaden","w":7,"a":false},"19214":{"m":19214,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/partnernetzwerke-kraefte-buendeln","t":"Partnernetzwerke \/ Kr\u00e4fte b\u00fcndeln","w":9,"a":false},"19479":{"m":19479,"p":14241,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/europaeische-mobilitaetswoche\/unterstuetzungsangebote\/emw-kurzfilme","t":"EMW-Kurzfilme","w":12,"a":false},"17629":{"m":17629,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/die-stadt-fuer-morgen-die-vision","t":"Die Stadt f\u00fcr Morgen","w":10,"a":false},"17902":{"m":17902,"p":17629,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/die-stadt-fuer-morgen\/wie-wollen-wir-leben-bildungsmaterial-zur-stadt-der","t":"Bildungsmaterial: Wie wollen wir leben?","w":0,"a":false},"17592":{"m":17592,"p":3388,"h":"\/themen\/verkehr\/nachhaltige-mobilitaet\/veranstaltungsreihe-kommunal-mobil","t":"Veranstaltungsreihe \"kommunal mobil\"","w":50,"a":false},"17547":{"m":17547,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/klimaschutz-im-verkehr","t":"Klimaschutz im Verkehr","w":1,"a":false},"17880":{"m":17880,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/wie-umweltfreundlich-sind-auto-zug-schiff-co-im","t":"Verkehrsartenvergleich","w":2,"a":false},"5258":{"m":5258,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsdaten","t":"Emissionsdaten","w":3,"a":false},"3350":{"m":3350,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards","t":"Emissionsstandards","w":4,"a":false},"16715":{"m":16715,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/realemissionsmessungen-an-kraftfahrzeugen","t":"Realemissionsmessungen an Kraftfahrzeugen","w":0,"a":false},"3386":{"m":3386,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/pkw-leichte-nutzfahrzeuge","t":"Pkw und leichte Nutzfahrzeuge","w":1,"a":false},"3385":{"m":3385,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/schwere-nutzfahrzeuge","t":"Schwere Nutzfahrzeuge","w":2,"a":false},"3354":{"m":3354,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/motorisierte-zweiraeder","t":"Motorisierte Zweir\u00e4der","w":3,"a":false},"3353":{"m":3353,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/maschinen-geraete","t":"Maschinen und Ger\u00e4te","w":4,"a":false},"2592":{"m":2592,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/binnenschiffe","t":"Binnenschiffe","w":6,"a":false},"3387":{"m":3387,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/seeverkehr-luftschadstoffe-energieeffizienz","t":"Seeverkehr","w":7,"a":false},"3351":{"m":3351,"p":3350,"h":"\/themen\/verkehr\/emissionsstandards\/luftverkehr","t":"Luftverkehr","w":8,"a":false},"5259":{"m":5259,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/kraftstoffe-antriebe","t":"Kraftstoffe und Antriebe","w":4,"a":false},"17955":{"m":17955,"p":5259,"h":"\/themen\/verkehr\/kraftstoffe-antriebe\/wasserstoff-im-verkehr-haeufig-gestellte-fragen","t":"Wasserstoff im Verkehr","w":-10,"a":false},"17133":{"m":17133,"p":5259,"h":"\/themen\/verkehr\/kraftstoffe-antriebe\/vollzug-38-bimschv-anrechnung-von-strom-fuer","t":"Vollzug der 38. BImSchV","w":4,"a":false},"5277":{"m":5277,"p":19385,"h":"\/themen\/verkehr\/verkehrsrecht","t":"Verkehrsrecht","w":6,"a":false},"2054":{"m":2054,"p":2615,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum","t":"Wirtschaft | Konsum","w":-46,"a":false},"5582":{"m":5582,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung","t":"Umweltfreundliche Beschaffung","w":0,"a":false},"5753":{"m":5753,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/umweltfreundliche-beschaffung-einfuehrung-umsetzung","t":"Umweltfreundliche Beschaffung - Einf\u00fchrung und Umsetzung","w":0,"a":false},"5754":{"m":5754,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/umweltaspekte-im-vergabeverfahren-rechtliche","t":"Umweltaspekte im Vergabeverfahren - Rechtliche Grundlagen","w":1,"a":false},"5599":{"m":5599,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/ausschreibungsempfehlungen-des-uba","t":"Ausschreibungsempfehlungen des UBA","w":2,"a":false},"5600":{"m":5600,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/datenbank-umweltkriterien","t":"Datenbank Umweltkriterien","w":3,"a":false},"5638":{"m":5638,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/lebenszykluskosten","t":"Lebenszykluskosten","w":4,"a":false},"5624":{"m":5624,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/gute-praxisbeispiele","t":"Gute Praxisbeispiele","w":5,"a":false},"5969":{"m":5969,"p":5624,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/gute-praxisbeispiele\/formular-gute-praxisbeispiele-umweltfreundlicher-beschaffung","t":"Formular f\u00fcr Gute Praxisbeispiele umweltfreundlicher Beschaffung","w":0,"a":false},"5755":{"m":5755,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/forschungsvorhaben-des-uba","t":"Forschungsvorhaben des UBA","w":6,"a":false},"5752":{"m":5752,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/links-literatur","t":"Links und Literatur","w":7,"a":false},"8952":{"m":8952,"p":5582,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/umweltfreundliche-beschaffung\/veranstaltungen","t":"Veranstaltungen","w":8,"a":false},"4638":{"m":4638,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt","t":"Wirtschaft und Umwelt","w":1,"a":false},"5511":{"m":5511,"p":4638,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/einsparpotenziale-fuer-energie-material","t":"Einsparpotenziale f\u00fcr Energie und Material","w":0,"a":false},"17933":{"m":17933,"p":4638,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umwelt-nachhaltigkeitsberichterstattung-von","t":"Umwelt- und Nachhaltigkeitsberichterstattung von Unternehmen","w":0,"a":false},"5613":{"m":5613,"p":4638,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umwelt-energiemanagement","t":"Umwelt- und Energiemanagement","w":1,"a":false},"5614":{"m":5614,"p":5613,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umwelt-energiemanagement\/iso-14001-umweltmanagementsystemnorm","t":"ISO 14001 - Umweltmanagementsystemnorm","w":0,"a":false},"5615":{"m":5615,"p":5613,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umwelt-energiemanagement\/emas-umweltmanagement-guetesiegel-der-europaeischen","t":"EMAS - Umweltmanagement-G\u00fctesiegel der Europ\u00e4ischen Union","w":1,"a":false},"18472":{"m":18472,"p":5613,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umwelt-energiemanagement\/energiemanagementsysteme","t":"Energiemanagementsysteme","w":2,"a":false},"5503":{"m":5503,"p":4638,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/gruene-zukunftsmaerkte-umweltschutzwirtschaft","t":"Gr\u00fcne Zukunftsm\u00e4rkte \/ Umweltschutzwirtschaft","w":3,"a":false},"5566":{"m":5566,"p":4638,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umweltschutz-beschaeftigung","t":"Umweltschutz und Besch\u00e4ftigung","w":4,"a":false},"5515":{"m":5515,"p":5566,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umweltschutz-beschaeftigung\/beschaeftigungswirkungen-des-umweltschutzes-in","t":"Besch\u00e4ftigungswirkungen des Umweltschutzes in Deutschland","w":0,"a":false},"5512":{"m":5512,"p":5566,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/wirtschaft-umwelt\/umweltschutz-beschaeftigung\/welche-qualifikationen-braucht-der-umweltschutz","t":"Welche Qualifikationen braucht der Umweltschutz?","w":1,"a":false},"17555":{"m":17555,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/kompetenzzentrum-nachhaltiger-konsum","t":"Kompetenzzentrum Nachhaltiger Konsum","w":2,"a":false},"7654":{"m":7654,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/konsum-umwelt-zentrale-handlungsfelder","t":"Konsum und Umwelt: Zentrale Handlungsfelder","w":3,"a":false},"7655":{"m":7655,"p":7654,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/konsum-umwelt-zentrale-handlungsfelder\/klimaneutral-leben-verbraucher-starten-durch-beim","t":"Klimaneutral leben: Verbraucher starten durch beim Klimaschutz","w":0,"a":false},"19474":{"m":19474,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/verbraucherschutz-durchsetzung-im-umweltbundesamt","t":"Verbraucherschutz","w":4,"a":false},"5198":{"m":5198,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltige-produktion","t":"Nachhaltige Produktion","w":5,"a":false},"5199":{"m":5199,"p":5198,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltige-produktion\/medienuebergreifende-betrachtung","t":"Medien\u00fcbergreifende Betrachtung","w":0,"a":false},"5200":{"m":5200,"p":5198,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltige-produktion\/oekonomische-medienuebergreifende-effekte","t":"\u00d6konomische und medien\u00fcbergreifende Effekte","w":1,"a":false},"2597":{"m":2597,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte","t":"Produkte","w":5,"a":false},"4429":{"m":4429,"p":2597,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign","t":"\u00d6kodesign","w":0,"a":false},"4441":{"m":4441,"p":4429,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/oekodesign-richtlinie","t":"\u00d6kodesign-Richtlinie","w":-1,"a":false},"10250":{"m":10250,"p":10250,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/oekodesign-richtlinie-aktuelles","t":"\u00d6kodesign-Richtlinie: Aktuelles","w":0,"a":false},"7191":{"m":7191,"p":4441,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/produktgruppen","t":"Produktgruppen","w":1,"a":false},"19169":{"m":19169,"p":4429,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/oekodesign-anforderungen-an-die-reparierbarkeit-von","t":"Reparaturanforderungen","w":1,"a":false},"14243":{"m":14243,"p":4429,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/bundespreis-ecodesign","t":"Bundespreis Ecodesign","w":2,"a":false},"15912":{"m":15912,"p":4429,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/fachtag-ecodesign","t":"Fachtag Ecodesign","w":3,"a":false},"14691":{"m":14691,"p":4429,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekodesign\/wider-die-verschwendung-iii","t":"Konferenz \"Wider die Verschwendung III\"","w":4,"a":false},"4525":{"m":4525,"p":2597,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten","t":"Schadstoffe in Produkten","w":3,"a":false},"4532":{"m":4532,"p":4525,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten\/rechtliche-regelungen","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"4531":{"m":4531,"p":4525,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten\/problematische-stoffeigenschaften","t":"Problematische Stoffeigenschaften","w":1,"a":false},"9659":{"m":9659,"p":4531,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten\/problematische-stoffeigenschaften\/handlungsfelder-kriterien-fuer-eine-nachhaltige","t":"Handlungsfelder und Kriterien f\u00fcr eine nachhaltige Stoffpolitik","w":1,"a":false},"2811":{"m":2811,"p":4525,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten\/flammschutzmittel-in-produkten","t":"Flammschutzmittel in Produkten","w":2,"a":false},"2812":{"m":2812,"p":2811,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/schadstoffe-in-produkten\/flammschutzmittel-in-produkten\/forschungsprojekte-hintergrundpapiere-zu","t":"Forschungsprojekte und Hintergrundpapiere zu Flammschutzmitteln","w":0,"a":false},"4637":{"m":4637,"p":2597,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekobilanz","t":"\u00d6kobilanz","w":4,"a":false},"17633":{"m":17633,"p":4637,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/oekobilanz\/internationale-initiativen-zur-anwendung-von","t":"Internationale Initiativen zur Anwendung von \u00d6kobilanzen","w":1,"a":false},"19170":{"m":19170,"p":2597,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/nutzungsdauer-von-produkten","t":"Nutzungsdauer von Produkten","w":5,"a":false},"2598":{"m":2598,"p":2597,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte","t":"Bauprodukte","w":6,"a":false},"14640":{"m":14640,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/europaeische-pruefverfahren-fuer-emissionen-aus","t":"Europ\u00e4ische Pr\u00fcfverfahren f\u00fcr Emissionen aus Bauprodukten","w":0,"a":false},"18418":{"m":18418,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/nachhaltige-nutzung-natuerlicher-ressourcen-im","t":"Nachhaltige Nutzung nat\u00fcrlicher Ressourcen im Bausektor","w":0,"a":false},"2599":{"m":2599,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/rechtliche-regelungen-fuer-bauprodukte","t":"Rechtliche Regelungen","w":0,"a":false},"2601":{"m":2601,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/eu-recht-fuer-bauprodukte","t":"EU-Recht f\u00fcr Bauprodukte","w":1,"a":false},"2604":{"m":2604,"p":2601,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/eu-recht-fuer-bauprodukte\/neue-konzepte-fuer-bauproduktenormung","t":"Neue Konzepte f\u00fcr Bauproduktenormung","w":0,"a":false},"2605":{"m":2605,"p":2601,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/eu-recht-fuer-bauprodukte\/eu-bauproduktenverordnung","t":"EU-Bauproduktenverordnung","w":1,"a":false},"18742":{"m":18742,"p":2601,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/eu-recht-fuer-bauprodukte\/format-fuer-die-pflichtkennzeichnung-von-stoffen-in","t":"Format f\u00fcr die Pflichtkennzeichnung von Stoffen in Bauprodukten","w":2,"a":false},"3471":{"m":3471,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/blauer-engel-fuer-bauprodukte","t":"Blauer Engel f\u00fcr Bauprodukte und Einrichtungsgegenst\u00e4nde","w":2,"a":false},"3504":{"m":3504,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/gerueche-aus-bauprodukten","t":"Ger\u00fcche aus Bauprodukten","w":3,"a":false},"19443":{"m":19443,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/interreg-projekt-nonhazcity-3","t":"Interreg-Projekt NonHazCity 3","w":3,"a":false},"3738":{"m":3738,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-vermeidung-bewertung-von","t":"Studien zur Messung, Vermeidung und Bewertung von Schadstoffen","w":4,"a":false},"14272":{"m":14272,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-vermeidung-bewertung-von\/oekotoxikologische-bewertung-von-bauprodukten","t":"\u00d6kotoxikologische Bewertung von Bauprodukten","w":-3,"a":false},"13263":{"m":13263,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-vermeidung-bewertung-von\/oekologische-kriterien-fuer","t":"\u00d6kologische Kriterien f\u00fcr W\u00e4rmed\u00e4mmverbundsysteme","w":-2,"a":false},"12681":{"m":12681,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-bewertung-von-schadstoffen\/formaldehydemissionen-pruefbedingungen-fuer","t":"Formaldehydemissionen: Pr\u00fcfbedingungen f\u00fcr Holzwerkstoffe","w":-1,"a":false},"17622":{"m":17622,"p":12681,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-vermeidung-bewertung-von\/formaldehydemissionen-pruefbedingungen-fuer\/faq-zu-regelungen-von-formaldehyd-in","t":"FAQ zu Regelungen von Formaldehyd in Holzwerkstoffen und M\u00f6beln","w":1,"a":false},"3744":{"m":3744,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-bewertung-von-schadstoffen\/loesemittelarme-lacke","t":"L\u00f6semittelarme Lacke","w":0,"a":false},"17939":{"m":17939,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-vermeidung-bewertung-von\/schadstoffe-aus-gebaeuden-in-der-urbanen-umwelt","t":"Schadstoffe aus Geb\u00e4uden in der urbanen Umwelt","w":0,"a":false},"3749":{"m":3749,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-bewertung-von-schadstoffen\/schadstoffe-in-boden-wandbelaegen","t":"Schadstoffe in Boden- und Wandbel\u00e4gen","w":1,"a":false},"3750":{"m":3750,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-bewertung-von-schadstoffen\/validierung-eines-auslaugtests-fuer-schadstoffe-aus","t":"Validierung eines Auslaugtests f\u00fcr Schadstoffe aus Bauprodukten","w":2,"a":false},"3751":{"m":3751,"p":3738,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/studien-zur-messung-bewertung-von-schadstoffen\/emissionsverhalten-von-holz-holzwerkstoffen","t":"Emissionsverhalten von Holz und Holzwerkstoffen","w":3,"a":false},"3752":{"m":3752,"p":2598,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/produkte\/bauprodukte\/umweltdeklaration-von-bauprodukten","t":"Umweltdeklaration von Bauprodukten","w":5,"a":false},"4640":{"m":4640,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen","t":"Industriebranchen","w":6,"a":false},"11027":{"m":11027,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/biogasanlagen","t":"Biogasanlagen","w":0,"a":false},"4641":{"m":4641,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/feuerungsanlagen","t":"Feuerungsanlagen","w":0,"a":false},"4642":{"m":4642,"p":4641,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/feuerungsanlagen\/kleinfeuerungsanlagen","t":"Kleinfeuerungsanlagen","w":0,"a":false},"4646":{"m":4646,"p":4641,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/feuerungsanlagen\/grossfeuerungsanlagen","t":"Gro\u00dffeuerungsanlagen","w":1,"a":false},"4647":{"m":4647,"p":4641,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/feuerungsanlagen\/motoranlagen-blockheizkraftwerke","t":"Motoranlagen und Blockheizkraftwerke","w":2,"a":false},"5203":{"m":5203,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/mineralindustrie","t":"Mineralindustrie","w":1,"a":false},"5204":{"m":5204,"p":5203,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/mineralindustrie\/glas-mineralfaserindustrie","t":"Glas- und Mineralfaserindustrie","w":4,"a":false},"4648":{"m":4648,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/herstellung-verarbeitung-von-metallen","t":"Herstellung und Verarbeitung von Metallen","w":2,"a":false},"4649":{"m":4649,"p":4648,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/herstellung-verarbeitung-von-metallen\/nichteisenmetallindustrie","t":"Nichteisenmetallindustrie","w":3,"a":false},"4650":{"m":4650,"p":4648,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/herstellung-verarbeitung-von-metallen\/galvanische-oberflaechenbeschichtung","t":"Galvanische Oberfl\u00e4chenbeschichtung","w":4,"a":false},"6022":{"m":6022,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/chemische-erzeugnisse-raffinerien","t":"Chemische Erzeugnisse und Raffinerien","w":3,"a":false},"6023":{"m":6023,"p":6022,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/chemische-erzeugnisse-raffinerien\/chlor-alkali-anlagen","t":"Chlor-Alkali-Anlagen","w":2,"a":false},"5915":{"m":5915,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/holz-zellstoff-papierindustrie","t":"Holz-, Zellstoff- und Papierindustrie","w":4,"a":false},"5916":{"m":5916,"p":5915,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/holz-zellstoff-papierindustrie\/holzindustrie","t":"Holzindustrie","w":0,"a":false},"5917":{"m":5917,"p":5915,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/holz-zellstoff-papierindustrie\/zellstoff-papierindustrie","t":"Zellstoff- und Papierindustrie","w":1,"a":false},"4643":{"m":4643,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/nahrungs-futtermittelindustrie-tierhaltungsanlagen","t":"Nahrungs- und Futtermittelindustrie \/ Tierhaltungsanlagen","w":6,"a":false},"4644":{"m":4644,"p":4643,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/nahrungs-futtermittelindustrie-tierhaltungsanlagen\/nahrungsmittelindustrie","t":"Nahrungsmittelindustrie","w":0,"a":false},"4645":{"m":4645,"p":4643,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/nahrungs-futtermittelindustrie-tierhaltungsanlagen\/schlachtbetriebe-verwertung-tierischer","t":"Schlachtbetriebe und Verwertung tierischer Nebenprodukte","w":2,"a":false},"4651":{"m":4651,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/lagerungtransport-umschlag-von-stoffen","t":"Lagerung\/Transport und Umschlag von Stoffen","w":8,"a":false},"4652":{"m":4652,"p":4651,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/lagerungtransport-umschlag-von-stoffen\/lagerungtransport-umschlag-von-brennbaren","t":"Lagerung\/Transport und Umschlag von brennbaren Fl\u00fcssigkeiten","w":0,"a":false},"4653":{"m":4653,"p":4651,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/lagerungtransport-umschlag-von-stoffen\/lagerungtransport-umschlag-von-schuettguetern","t":"Lagerung\/Transport und Umschlag von Sch\u00fcttg\u00fctern","w":1,"a":false},"4654":{"m":4654,"p":4640,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industriebranchen\/textilindustrie","t":"Textilindustrie","w":9,"a":false},"3788":{"m":3788,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/industrieemissionsrichtlinie-beste-verfuegbare","t":"Industrieemissionsrichtlinie - Beste verf\u00fcgbare Techniken","w":7,"a":false},"3790":{"m":3790,"p":3788,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/beste-verfuegbare-techniken\/industrieemissionstichtlinie","t":"Industrieemissionsrichtlinie","w":-10,"a":false},"3798":{"m":3798,"p":3790,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/beste-verfuegbare-techniken\/berichtspflichten-der-ivuie-richtlinie","t":"Berichtspflichten der IVU\/IE-Richtlinie","w":3,"a":false},"3797":{"m":3797,"p":3788,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/beste-verfuegbare-techniken\/die-umsetzung-der-ie-rl-bvt-schlussfolgerungen-in","t":"BVT-Merkbl\u00e4tter","w":-2,"a":false},"14413":{"m":14413,"p":3797,"h":"\/internationale-nutzung-der-bvt-merkblaetter","t":"Internationale Nutzung der BVT-Merkbl\u00e4tter","w":0,"a":false},"14574":{"m":14574,"p":14413,"h":"\/anwendung-der-besten-verfuegbaren-techniken-in","t":"Anwendung der Besten Verf\u00fcgbaren Techniken in Indien","w":0,"a":false},"3795":{"m":3795,"p":3797,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/beste-verfuegbare-techniken\/sevilla-prozess\/bvt-merkblaetter-durchfuehrungsbeschluesse","t":"Download der BVT-Merkbl\u00e4tter und Durchf\u00fchrungsbeschl\u00fcsse","w":5,"a":false},"17652":{"m":17652,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/klimaschutz-dekarbonisierung-im-industriesektor","t":"Klimaschutz und Dekarbonisierung im Industriesektor","w":7,"a":false},"4655":{"m":4655,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/innovative-produktionsverfahren","t":"Innovative Produktionsverfahren","w":8,"a":false},"4656":{"m":4656,"p":4655,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/innovative-produktionsverfahren\/biotechnik","t":"Biotechnik","w":0,"a":false},"4657":{"m":4657,"p":4655,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/innovative-produktionsverfahren\/nanotechnologie","t":"Nanotechnologie","w":1,"a":false},"4443":{"m":4443,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit","t":"Anlagensicherheit","w":10,"a":false},"18417":{"m":18417,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/it-sicherheit-bei-anlagen","t":"IT-Sicherheit bei Anlagen","w":-100,"a":false},"4454":{"m":4454,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/stand-der-sicherheitstechnik","t":"Stand der Sicherheitstechnik","w":1,"a":false},"8908":{"m":8908,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/zentrale-melde-auswertestelle-fuer-stoerfaelle","t":"Zentrale Melde- und Auswertestelle f\u00fcr St\u00f6rf\u00e4lle und St\u00f6rungen","w":5,"a":false},"8909":{"m":8909,"p":8908,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/zentrale-melde-auswertestelle-fuer-stoerfaelle\/meldeweg-meldepflichten","t":"Meldeweg und Meldepflichten","w":1,"a":false},"5619":{"m":5619,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/aegl-stoerfallbeurteilungswerte","t":"AEGL - St\u00f6rfallbeurteilungswerte","w":20,"a":false},"15904":{"m":15904,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/risikomanagement-in-flusseinzugsgebieten","t":"Risikomanagement in Flusseinzugsgebieten \/ Checklisten","w":21,"a":false},"17794":{"m":17794,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/durch-natuerliche-gefahren-ausgeloeste-technische","t":"Durch nat\u00fcrliche Gefahrenquellen ausgel\u00f6ste technische Unf\u00e4lle (Natech)","w":22,"a":false},"17796":{"m":17796,"p":4443,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/anlagensicherheit\/beispiele-guter-praxis-im-natech-risikomanagement","t":"Beispiele guter Praxis im Natech-Risikomanagement","w":23,"a":false},"4423":{"m":4423,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/normung-umweltschutz","t":"Normung und Umweltschutz","w":11,"a":false},"4425":{"m":4425,"p":4423,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/normung-umweltschutz\/uba-normung","t":"UBA und Normung","w":0,"a":false},"11769":{"m":11769,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/kommission-nachhaltiges-bauen-am-umweltbundesamt","t":"Kommission Nachhaltiges Bauen am Umweltbundesamt (KNBau)","w":12,"a":false},"16719":{"m":16719,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltiger-tourismus","t":"Nachhaltiger Tourismus","w":13,"a":false},"18258":{"m":18258,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltiges-finanzsystem","t":"Nachhaltiges Finanzsystem","w":14,"a":false},"19137":{"m":19137,"p":18258,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/nachhaltiges-finanzsystem\/wissensplattform-sustainable-finance","t":"Wissensplattform Sustainable Finance","w":1,"a":false},"18947":{"m":18947,"p":2054,"h":"\/themen\/wirtschaft-konsum\/leitfaden-fuer-mehr-umweltfreundlichkeit-im","t":"Nachhaltiger Onlinehandel","w":15,"a":false},"14573":{"m":14573,"p":2054,"h":"\/elektronische-berichtspflichten","t":"Elektronische Berichtspflichten","w":16,"a":false},"14426":{"m":14426,"p":14573,"h":"\/xubetrieb-portaleinstieg","t":"XUBetrieb","w":0,"a":false},"14425":{"m":14425,"p":14426,"h":"\/xubetrieb-ergebnisse","t":"XUBetrieb Ergebnisse","w":-1,"a":false},"14427":{"m":14427,"p":14425,"h":"\/xubetrieb-modellkomponenten","t":"XUBetrieb Modellkomponenten","w":-2,"a":false},"14429":{"m":14429,"p":14425,"h":"\/xubetrieb-downloads","t":"XUBetrieb  Downloads","w":0,"a":false},"14431":{"m":14431,"p":14426,"h":"\/xubetrieb-veranstaltungen","t":"XUBetrieb Veranstaltungen","w":0,"a":false},"14432":{"m":14432,"p":14426,"h":"\/xubetrieb-xukommunalabwasser","t":"XUBetrieb XUKommunalabwasser","w":1,"a":false},"14433":{"m":14433,"p":14426,"h":"\/xubetrieb-xoev","t":"XUBetrieb X\u00d6V","w":2,"a":false},"2055":{"m":2055,"p":2615,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen","t":"Abfall | Ressourcen","w":-45,"a":false},"12772":{"m":12772,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/urban-mining","t":"Urban Mining","w":-5,"a":false},"12774":{"m":12774,"p":12772,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/urban-mining\/stoffstrommanagement-im-bauwesen","t":"Stoffstrommanagement im Bauwesen","w":-1,"a":false},"12773":{"m":12773,"p":12772,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/urban-mining\/das-anthropogene-lager","t":"Das anthropogene Lager","w":0,"a":false},"9234":{"m":9234,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenkommission-am-umweltbundesamt-kru","t":"Ressourcenkommission am Umweltbundesamt (KRU)","w":0,"a":false},"5021":{"m":5021,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcennutzung-ihre-folgen","t":"Ressourcennutzung und ihre Folgen","w":0,"a":false},"13043":{"m":13043,"p":5021,"h":"\/umweltfolgen-der-nutzung-biotischer-rohstoffe","t":"Umweltfolgen der Nutzung biotischer Rohstoffe","w":2,"a":false},"13044":{"m":13044,"p":5021,"h":"\/nachhaltigkeitsstandards-zertifizierung-von","t":"Nachhaltigkeitsstandards \/ Zertifizierung von Biomasse","w":3,"a":false},"13045":{"m":13045,"p":5021,"h":"\/biotische-rohstoffe","t":"Biotische Rohstoffe","w":4,"a":false},"13046":{"m":13046,"p":5021,"h":"\/biotische-rohstoffe-schonend-gewinnen","t":"Biotische Rohstoffe schonend gewinnen","w":5,"a":false},"13047":{"m":13047,"p":5021,"h":"\/nachhaltige-nutzung-biotischer-rohstoffe","t":"Nachhaltige Nutzung biotischer Rohstoffe","w":6,"a":false},"13048":{"m":13048,"p":5021,"h":"\/strategien-programme-der-bundesregierung","t":"Strategien und Programme der Bundesregierung","w":7,"a":false},"5220":{"m":5220,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/oekonomische-rechtliche-aspekte-der","t":"\u00d6konomische und rechtliche Aspekte der Ressourcenschonung","w":1,"a":false},"5497":{"m":5497,"p":5220,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/oekonomische-rechtliche-aspekte-der\/oekonomische-wirkungen","t":"\u00d6konomische Wirkungen","w":0,"a":false},"5493":{"m":5493,"p":5220,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/oekonomische-rechtliche-aspekte-der\/kostensenkungspotenziale-durch-ressourceneffizienz","t":"Kostensenkungspotenziale durch Ressourceneffizienz","w":1,"a":false},"5501":{"m":5501,"p":5220,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/oekonomische-rechtliche-aspekte-der\/rebound-effekte","t":"Rebound-Effekte","w":2,"a":false},"5022":{"m":5022,"p":5220,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/oekonomische-rechtliche-aspekte-der\/ressourcenschutzrecht","t":"Ressourcenschutzrecht","w":3,"a":false},"13303":{"m":13303,"p":5022,"h":"\/ressourcenschutzrecht","t":"UBA-Tagung \"Verankerung des Ressourcenschutzes im Recht\"","w":0,"a":false},"5024":{"m":5024,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-der-umweltpolitik","t":"Ressourcenschonung in der Umweltpolitik","w":2,"a":false},"17786":{"m":17786,"p":5024,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-der-umweltpolitik\/internationale-ressourcenpolitiken","t":"Internationale Ressourcenpolitiken","w":0,"a":false},"5212":{"m":5212,"p":5024,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-der-umweltpolitik\/internationale-strategien-programme","t":"Internationale Strategien und Programme","w":3,"a":false},"9280":{"m":9280,"p":5024,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-der-umweltpolitik\/nationales-ressourcen-forum-start","t":"Nationales Ressourcen-Forum","w":4,"a":false},"4578":{"m":4578,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum","t":"Ressourcenschonung in Produktion und Konsum","w":3,"a":false},"5027":{"m":5027,"p":4578,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum\/abiotische-rohstoffe-schonend-gewinnen","t":"Abiotische Rohstoffe schonend gewinnen","w":0,"a":false},"9837":{"m":9837,"p":5027,"h":"\/umweltfragen-der-rohstoffpolitik-0","t":"Umweltfragen der Rohstoffpolitik","w":0,"a":false},"17909":{"m":17909,"p":4578,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum\/digitalisierung-natuerliche-ressourcen","t":"Digitalisierung und nat\u00fcrliche Ressourcen","w":0,"a":false},"11179":{"m":11179,"p":4578,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum\/ressourcennutzung-in-deutschland","t":"Ressourcennutzung in Deutschland","w":0,"a":false},"5221":{"m":5221,"p":4578,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum\/faktor-x","t":"Faktor X","w":4,"a":false},"19450":{"m":19450,"p":4578,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/ressourcenschonung-in-produktion-konsum\/fragen-antworten-zu-cradle-to-cradle","t":"FAQ Cradle to Cradle","w":5,"a":false},"17359":{"m":17359,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/sekundaerrohstoffwirtschaft-start","t":"Stoffstromorientierte Sekund\u00e4rrohstoffwirtschaft","w":4,"a":false},"2868":{"m":2868,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft","t":"Produktverantwortung in der Abfallwirtschaft","w":5,"a":false},"2869":{"m":2869,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen","t":"Verpackungen","w":1,"a":false},"17838":{"m":17838,"p":2869,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen\/fragen-antworten-verpackungen-verpackungsabfaelle","t":"FAQ Verpackungen","w":0,"a":false},"19162":{"m":19162,"p":2869,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen\/fragen-antworten-umsetzung-der","t":"Fragen und Antworten: Umsetzung der Einwegkunststoffrichtlinie","w":0,"a":false},"19138":{"m":19138,"p":2869,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen\/mehrwegverpackungen-mehrwegverpackungssysteme","t":"Mehrwegverpackungen und Mehrwegverpackungssysteme","w":0,"a":false},"17158":{"m":17158,"p":2869,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen\/verpackungsgesetz","t":"Verpackungsgesetz","w":0,"a":false},"11653":{"m":11653,"p":2869,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/verpackungen\/versandverpackungen","t":"Versandverpackungen","w":0,"a":false},"2870":{"m":2870,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/kunststoffe","t":"Kunststoffe","w":2,"a":false},"15913":{"m":15913,"p":2870,"h":"\/biobasierte-biologisch-abbaubare-kunststoffe","t":"Biobasierte und biologisch abbaubare Kunststoffe","w":0,"a":false},"2871":{"m":2871,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/altfahrzeuge","t":"Altfahrzeuge","w":3,"a":false},"2873":{"m":2873,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/batterien-altbatterien","t":"Batterien","w":4,"a":false},"18745":{"m":18745,"p":2873,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/batterien\/berichtspflichten-gemaess-ss-14-ss-15","t":"Berichtspflichten gem\u00e4\u00df \u00a714 und \u00a7 15 Batteriegesetz (BattG)","w":7,"a":false},"17875":{"m":17875,"p":2873,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/batterien\/das-neue-batteriegesetz","t":"Das neue Batteriegesetz","w":48,"a":false},"3081":{"m":3081,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/elektroaltgeraete","t":"Elektroaltger\u00e4te","w":5,"a":false},"18738":{"m":18738,"p":3081,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/elektroaltgeraete\/elektro-elektronikgeraetegesetz","t":"Elektro- und Elektronikger\u00e4tegesetz","w":-48,"a":false},"17601":{"m":17601,"p":2868,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/windenergieanlagen-rueckbau-recycling-repowering","t":"Windenergieanlagen","w":10,"a":false},"19166":{"m":19166,"p":17601,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/produktverantwortung-in-der-abfallwirtschaft\/windenergieanlagen\/rotorblattaufbereitung-recycling-von","t":"Rotorblattaufbereitung und Recycling von Faserverbundwerkstoffen","w":4,"a":false},"2860":{"m":2860,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfall-kreislaufwirtschaft","t":"Abfallwirtschaft","w":6,"a":false},"2861":{"m":2861,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten","t":"Abfallarten","w":1,"a":false},"2862":{"m":2862,"p":2861,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/einstufung-von-abfaellen","t":"Einstufung von Abf\u00e4llen","w":1,"a":false},"2863":{"m":2863,"p":2861,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gewerbliche-siedlungsabfaelle","t":"Gewerbliche Siedlungsabf\u00e4lle","w":2,"a":false},"3164":{"m":3164,"p":2861,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gefaehrliche-abfaelle","t":"Gef\u00e4hrliche Abf\u00e4lle","w":3,"a":false},"3166":{"m":3166,"p":3164,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gefaehrliche-abfaelle\/pop-pcb-haltige-abfaelle","t":"POP- und PCB-haltige Abf\u00e4lle","w":1,"a":false},"3168":{"m":3168,"p":3164,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gefaehrliche-abfaelle\/quecksilberhaltige-abfaelle","t":"Quecksilberhaltige Abf\u00e4lle","w":2,"a":false},"3169":{"m":3169,"p":3164,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gefaehrliche-abfaelle\/asbesthaltige-abfaelle","t":"Asbesthaltige Abf\u00e4lle","w":3,"a":false},"4579":{"m":4579,"p":3164,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallarten\/gefaehrliche-abfaelle\/altoel","t":"Alt\u00f6l","w":5,"a":false},"2864":{"m":2864,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung","t":"Abfallvermeidung","w":2,"a":false},"18497":{"m":18497,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/wider-die-verschwendung","t":"Wider die Verschwendung","w":-3,"a":false},"17927":{"m":17927,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/abfallvermeidungsdialoge","t":"Abfallvermeidungsdialoge","w":-1,"a":false},"14281":{"m":14281,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/lebensmittelabfaelle-beim-catering","t":"Lebensmittelabf\u00e4lle beim Catering","w":-1,"a":false},"19149":{"m":19149,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/lebensmittelabfaelle","t":"Lebensmittelabf\u00e4lle","w":0,"a":false},"11049":{"m":11049,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/wider-die-verschwendung-ii","t":"Wider die Verschwendung II","w":0,"a":false},"16744":{"m":16744,"p":2864,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallvermeidung\/forum-lebensmittelverschwendung-reduktion-gelingt","t":"Forum Lebensmittelverschwendung: Reduktion gelingt nur gemeinsam","w":1,"a":false},"3170":{"m":3170,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/klimaschutz-in-der-abfallwirtschaft","t":"Klimaschutz in der Abfallwirtschaft","w":3,"a":false},"3183":{"m":3183,"p":3170,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/klimaschutz-in-der-abfallwirtschaft\/internationale-klimaschutzaktivitaeten","t":"Internationale Klimaschutzaktivit\u00e4ten","w":1,"a":false},"2865":{"m":2865,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfalltechnologietransfer","t":"Abfalltechnologietransfer","w":4,"a":false},"2866":{"m":2866,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallstatistik","t":"Abfallstatistik","w":5,"a":false},"2867":{"m":2867,"p":2860,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/abfallwirtschaft\/abfallrecht","t":"Abfallrecht","w":6,"a":false},"3186":{"m":3186,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung","t":"Entsorgung","w":7,"a":false},"3187":{"m":3187,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/erfassung-transport-von-abfaellen","t":"Erfassung und Transport von Abf\u00e4llen","w":1,"a":false},"3191":{"m":3191,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/thermische-behandlung","t":"Thermische Behandlung","w":2,"a":false},"3192":{"m":3192,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/mechanisch-biologische-behandlung","t":"Mechanisch-Biologische Behandlung","w":3,"a":false},"3193":{"m":3193,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/chemisch-physikalische-behandlung","t":"Chemisch-Physikalische Behandlung","w":4,"a":false},"3194":{"m":3194,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/bioabfallbehandlung","t":"Bioabfallbehandlung","w":5,"a":false},"3195":{"m":3195,"p":3186,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/entsorgung\/deponierung-lagerung","t":"Deponierung und Lagerung","w":6,"a":false},"3319":{"m":3319,"p":2055,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung","t":"Grenz\u00fcberschreitende Abfallverbringung","w":8,"a":false},"11645":{"m":11645,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/verfolgung-der-illegalen-abfallverbringung","t":"Verfolgung der illegalen Abfallverbringung","w":0,"a":false},"3320":{"m":3320,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/rechtliche-grundlagen-der-grenzueberschreitenden","t":"Rechtliche Grundlagen","w":1,"a":false},"3327":{"m":3327,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/anlaufstelle-basler-uebereinkommen","t":"Anlaufstelle Basler \u00dcbereinkommen","w":2,"a":false},"3328":{"m":3328,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/informationspflichten","t":"Informationspflichten","w":4,"a":false},"3329":{"m":3329,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/notifizierungsverfahren","t":"Notifizierungsverfahren","w":5,"a":false},"3330":{"m":3330,"p":3319,"h":"\/themen\/abfall-ressourcen\/grenzueberschreitende-abfallverbringung\/grenzueberschreitende-abfallstatistik","t":"Grenz\u00fcberschreitende Abfallstatistik","w":7,"a":false},"2056":{"m":2056,"p":2615,"h":"\/themen\/luft","t":"Luft","w":-44,"a":false},"2813":{"m":2813,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet","t":"Luftqualit\u00e4t","w":1,"a":false},"17936":{"m":17936,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/app-luftqualitaet","t":"App Luftqualit\u00e4t","w":-6,"a":false},"17930":{"m":17930,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/zusammenhang-von-emission-wetter","t":"Einfl\u00fcsse auf die Luftqualit\u00e4t","w":-1,"a":false},"18951":{"m":18951,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/natuerliche-quellen-von-luftschadstoffen","t":"Nat\u00fcrliche Quellen von Luftschadstoffen","w":-1,"a":false},"19498":{"m":19498,"p":18951,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/natuerliche-quellen-von-luftschadstoffen\/saharastaubereignis-ostern-2024","t":"Saharastaubereignis Ostern 2024","w":0,"a":false},"19133":{"m":19133,"p":18951,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/natuerliche-quellen-von-luftschadstoffen\/saharastaubereignis-auf-der-zugspitze","t":"Saharastaubereignis auf der Zugspitze","w":0,"a":false},"17965":{"m":17965,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/luftqualitaet\/auswirkungen-der-corona-krise-auf-die-luftqualitaet","t":"Auswirkungen der Corona-Krise auf die Luftqualit\u00e4t","w":0,"a":false},"2816":{"m":2816,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/daten-karten\/beurteilung-der-luftqualitaet","t":"Beurteilung der Luftqualit\u00e4t","w":2,"a":false},"2815":{"m":2815,"p":2813,"h":"\/themen\/luft\/daten-karten\/entwicklung-der-luftqualitaet","t":"Entwicklung der Luftqualit\u00e4t","w":4,"a":false},"5763":{"m":5763,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick","t":"Luftschadstoffe im \u00dcberblick","w":2,"a":false},"5759":{"m":5759,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/ammoniak","t":"Ammoniak","w":1,"a":false},"14962":{"m":14962,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/benzoapyren-im-feinstaub","t":"Benzo(a)pyren im Feinstaub","w":2,"a":false},"5761":{"m":5761,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/benzol","t":"Benzol","w":3,"a":false},"5813":{"m":5813,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/feinstaub","t":"Feinstaub","w":5,"a":false},"5894":{"m":5894,"p":5813,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe\/feinstaub\/feinstaubemission-aus-kaminen-holzoefen","t":"Feinstaubbelastung durch Holzfeuerungen","w":1,"a":false},"5895":{"m":5895,"p":5813,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe\/feinstaub\/feinstaub-durch-silvesterfeuerwerk","t":"Feinstaub durch Silvesterfeuerwerk","w":2,"a":false},"5896":{"m":5896,"p":5813,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe\/feinstaub\/massnahmen-gegen-den-feinstaub","t":"Ma\u00dfnahmen gegen den Feinstaub","w":3,"a":false},"5923":{"m":5923,"p":5813,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe\/feinstaub\/umweltzonen-in-deutschland","t":"Umweltzonen in Deutschland","w":4,"a":false},"17151":{"m":17151,"p":5813,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/feinstaub\/fragen-antworten-ultrafeine-partikel","t":"Fragen und Antworten: Ultrafeine Partikel","w":18,"a":false},"5815":{"m":5815,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/kohlenmonoxid","t":"Kohlenmonoxid","w":6,"a":false},"14960":{"m":14960,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/metalle-im-feinstaub","t":"Metalle im Feinstaub","w":7,"a":false},"14961":{"m":14961,"p":14960,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/metalle-im-feinstaub\/arsen-im-feinstaub","t":"Arsen im Feinstaub","w":1,"a":false},"14963":{"m":14963,"p":14960,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/metalle-im-feinstaub\/blei-im-feinstaub","t":"Blei im Feinstaub","w":3,"a":false},"14964":{"m":14964,"p":14960,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/metalle-im-feinstaub\/cadmium-im-feinstaub","t":"Cadmium im Feinstaub","w":4,"a":false},"15311":{"m":15311,"p":14960,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/metalle-im-feinstaub\/nickel-im-feinstaub","t":"Nickel im Feinstaub","w":5,"a":false},"5769":{"m":5769,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/ozon","t":"Ozon","w":8,"a":false},"5765":{"m":5765,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/schwefeldioxid","t":"Schwefeldioxid","w":9,"a":false},"5814":{"m":5814,"p":5763,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/stickstoffoxide","t":"Stickstoffoxide","w":10,"a":false},"17173":{"m":17173,"p":5814,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-im-ueberblick\/stickstoffoxide\/stickstoffdioxid-gesundheitliche-bedeutung-von","t":"Stickstoffdioxid: Gesundheitliche Bedeutung von Grenzwerten","w":0,"a":false},"4674":{"m":4674,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen","t":"Emissionen von Luftschadstoffen","w":3,"a":false},"5965":{"m":5965,"p":4674,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/quellen-der-luftschadstoffe","t":"Quellen der Luftschadstoffe","w":1,"a":false},"19208":{"m":19208,"p":5965,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/quellen-der-luftschadstoffe\/fragen-antworten-weiterfuehrende-informationen-zu","t":"Fragen & Antworten: Weiterf\u00fchrende Informationen zu Holzheizungen","w":0,"a":false},"19207":{"m":19207,"p":5965,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/quellen-der-luftschadstoffe\/holzheizungen-schlecht-fuer-gesundheit-klima","t":"Holzheizungen: Schlecht f\u00fcr Gesundheit und Klima","w":0,"a":false},"5963":{"m":5963,"p":4674,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/trend-der-luftschadstoff-emissionen","t":"Trends der Luftschadstoff-Emissionen","w":2,"a":false},"15733":{"m":15733,"p":4674,"h":"\/deutschland-karten-zu-luftschadstoff-daten","t":"Deutschlandkarten zu Luftschadstoffemissionen","w":3,"a":false},"14259":{"m":14259,"p":4674,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/spezifische-emissionsfaktoren-fuer-den-deutschen","t":"Spezifische Emissionsfaktoren f\u00fcr den deutschen Strommix","w":3,"a":false},"5964":{"m":5964,"p":4674,"h":"\/themen\/luft\/emissionen-von-luftschadstoffen\/wie-funktioniert-die-berichterstattung","t":"Wie funktioniert die Berichterstattung?","w":4,"a":false},"5760":{"m":5760,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme","t":"Luftschadstoffe und \u00d6kosysteme","w":4,"a":false},"2835":{"m":2835,"p":5760,"h":"\/themen\/luft\/daten-karten\/eintraege-von-schadstoffen","t":"Eintr\u00e4ge von Luftschadstoffen","w":0,"a":false},"18504":{"m":18504,"p":2835,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme\/eintraege-von-schadstoffen\/deposition-von-stickstoffverbindungen","t":"Deposition von Stickstoffverbindungen","w":-5,"a":false},"18505":{"m":18505,"p":2835,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme\/eintraege-von-schadstoffen\/deposition-von-schwefelverbindungen","t":"Deposition von Schwefelverbindungen","w":-4,"a":false},"18506":{"m":18506,"p":2835,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme\/eintraege-von-schadstoffen\/deposition-von-ozon","t":"Deposition von Ozon","w":-3,"a":false},"18507":{"m":18507,"p":2835,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme\/eintraege-von-schadstoffen\/deposition-von-schwermetallen","t":"Deposition von Schwermetallen","w":0,"a":false},"5977":{"m":5977,"p":2835,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-oekosysteme\/kartendienst-stickstoffdeposition-in-deutschland","t":"Kartendienst Stickstoffdeposition in Deutschland","w":8,"a":false},"2819":{"m":2819,"p":5760,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-oekosysteme","t":"Wirkungen auf \u00d6kosysteme","w":1,"a":false},"5770":{"m":5770,"p":2819,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-oekosysteme\/reaktiver-stickstoff-in-der-umwelt","t":"Reaktiver Stickstoff in der Umwelt","w":1,"a":false},"6020":{"m":6020,"p":2819,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-oekosysteme\/critical-loads-fuer-schwermetalle","t":"Critical Loads f\u00fcr Schwermetalle","w":10,"a":false},"17590":{"m":17590,"p":2819,"h":"\/themen\/luft\/luftschadstoffe-oekosysteme\/wirkungen-auf-oekosysteme\/oekosystemintegritaet","t":"\u00d6kosystemintegrit\u00e4t","w":11,"a":false},"4549":{"m":4549,"p":5760,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-materialien","t":"Wirkungen auf Materialien","w":2,"a":false},"4546":{"m":4546,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/wirkungen-von-luftschadstoffen\/wirkungen-auf-die-gesundheit","t":"Wirkungen auf die Gesundheit","w":5,"a":false},"2825":{"m":2825,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen","t":"Messen\/Beobachten\/\u00dcberwachen","w":6,"a":false},"17916":{"m":17916,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/luftmessnetz-wo-wie-wird-gemessen","t":"Luftmessnetz: Wo und wie wird gemessen?","w":0,"a":false},"19381":{"m":19381,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/sensoren-zur-messung-von-luftschadstoffen","t":"Sensoren zur Messung von Luftschadstoffen","w":0,"a":false},"2834":{"m":2834,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/luftmessnetz-des-umweltbundesamtes","t":"Luftmessnetz des Umweltbundesamtes","w":1,"a":false},"5924":{"m":5924,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/luftmessnetze-der-bundeslaender","t":"Luftmessnetze der Bundesl\u00e4nder","w":2,"a":false},"3294":{"m":3294,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/medienuebergreifendes-monitoring-in-der","t":"Medien\u00fcbergreifendes Monitoring in der Luftreinhaltung","w":3,"a":false},"2826":{"m":2826,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/anerkannte-messgeraete-messverfahren","t":"Anerkannte Messger\u00e4te und Messverfahren","w":4,"a":false},"6602":{"m":6602,"p":2826,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/messgeraete-messverfahren\/bekanntgabe-eignungsgepruefter-messeinrichtungen","t":"Bekanntgabe eignungsgepr\u00fcfter Messeinrichtungen","w":1,"a":false},"2827":{"m":2827,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/qualitaetssicherung-der-messungen","t":"Qualit\u00e4tssicherung der Messungen","w":5,"a":false},"5845":{"m":5845,"p":2825,"h":"\/themen\/luft\/messenbeobachtenueberwachen\/internationale-umweltbeobachtung","t":"Internationale Umweltbeobachtung","w":6,"a":false},"5850":{"m":5850,"p":5845,"h":"\/gaw","t":"Globale \u00dcberwachung der Atmosph\u00e4re (GAW)","w":1,"a":false},"2828":{"m":2828,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien","t":"Regelungen und Strategien","w":6,"a":false},"6603":{"m":6603,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/rechtliche-grundlagen-der-luftreinhaltung","t":"Rechtliche Grundlagen der Luftreinhaltung","w":1,"a":false},"2829":{"m":2829,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/internationale-uebereinkommen","t":"Internationale \u00dcbereinkommen","w":2,"a":false},"2830":{"m":2830,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/luftreinhaltung-in-der-eu","t":"Luftreinhaltung in der EU","w":3,"a":false},"19422":{"m":19422,"p":2830,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/luftreinhaltung-in-der-eu\/ueberarbeitung-der-richtlinie-zur-luftqualitaet","t":"\u00dcberarbeitung der Richtlinie zur Luftqualit\u00e4t","w":0,"a":false},"19427":{"m":19427,"p":19422,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/luftreinhaltung-in-der-eu\/ueberarbeitung-der-richtlinie-zur-luftqualitaet\/ausgewaehlte-aspekte-der-neuen","t":"Ausgew\u00e4hlte Aspekte der neuen Luftqualit\u00e4tsrichtlinie","w":0,"a":false},"19423":{"m":19423,"p":19422,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/luftreinhaltung-in-der-eu\/ueberarbeitung-der-richtlinie-zur-luftqualitaet\/beurteilung-der-vorgeschlagenen-neuen-grenzwerte","t":"Beurteilung der vorgeschlagenen neuen Grenzwerte zur Luftqualit\u00e4t","w":0,"a":false},"3182":{"m":3182,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/nationale-luftreinhaltung","t":"Nationale Luftreinhaltung","w":3,"a":false},"5893":{"m":5893,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene","t":"Ausbreitungsmodelle f\u00fcr anlagenbezogene Immissionsprognosen","w":4,"a":false},"11185":{"m":11185,"p":5893,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene\/uebersicht","t":"AUSTAL \/ BESTAL - \u00dcbersicht","w":-1,"a":false},"17958":{"m":17958,"p":5893,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene\/download-0","t":"AUSTAL \/ BESTAL - Download","w":1,"a":false},"11188":{"m":11188,"p":5893,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene\/faq","t":"AUSTAL \/ BESTAL - FAQ","w":2,"a":false},"11189":{"m":11189,"p":5893,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene\/bekannte-behobene-probleme","t":"AUSTAL \/ BESTAL - Bekannte und behobene Probleme","w":3,"a":false},"11190":{"m":11190,"p":5893,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/ausbreitungsmodelle-fuer-anlagenbezogene\/alte-dateien-aenderungen","t":"Alte Dateien & \u00c4nderungen","w":4,"a":false},"17653":{"m":17653,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/nationales-luftreinhalteprogramm","t":"Nationales Luftreinhalteprogramm","w":5,"a":false},"17627":{"m":17627,"p":2828,"h":"\/themen\/luft\/regelungen-strategien\/40-jahre-genfer-luftreinhaltekonvention","t":"40 Jahre Genfer Luftreinhaltekonvention","w":49,"a":false},"2833":{"m":2833,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/veranstaltungen","t":"Veranstaltungen","w":8,"a":false},"18486":{"m":18486,"p":2056,"h":"\/themen\/luft\/innenraumluft","t":"Innenraumluft","w":9,"a":false},"2057":{"m":2057,"p":2615,"h":"\/themen\/wasser","t":"Wasser","w":-43,"a":false},"17604":{"m":17604,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/abwasser","t":"Abwasser","w":-50,"a":false},"17926":{"m":17926,"p":17604,"h":"\/themen\/wasser\/abwasser\/anforderungen-an-das-einleiten-von-abwasser","t":"Abwasserverordnung","w":0,"a":false},"2836":{"m":2836,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser","t":"Grundwasser","w":0,"a":false},"2837":{"m":2837,"p":2836,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/nutzung-belastungen","t":"Nutzung und Belastungen","w":0,"a":false},"15734":{"m":15734,"p":2837,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/nutzung-belastungen\/faqs-zu-nitrat-im-grund-trinkwasser","t":"FAQs zu Nitrat im Grund- und Trinkwasser","w":-48,"a":false},"2847":{"m":2847,"p":2837,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/nutzung-belastungen\/naehr-schadstoffe","t":"N\u00e4hr- und Schadstoffe","w":-46,"a":false},"2845":{"m":2845,"p":2837,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/nutzung-belastungen\/fracking","t":"Fracking","w":-44,"a":false},"3464":{"m":3464,"p":2837,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/nutzung-belastungen\/carbon-capture-storage","t":"Carbon Capture and Storage","w":2,"a":false},"17191":{"m":17191,"p":2836,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/zustand-des-grundwassers","t":"Zustand des Grundwassers","w":1,"a":false},"17201":{"m":17201,"p":17191,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/zustand-des-grundwassers\/mengenmaessiger-zustand-des-grundwassers","t":"Mengenm\u00e4\u00dfiger Zustand des Grundwassers","w":1,"a":false},"17202":{"m":17202,"p":17191,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/zustand-des-grundwassers\/chemischer-zustand-des-grundwassers","t":"Chemischer Zustand des Grundwassers","w":2,"a":false},"2846":{"m":2846,"p":2836,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/ueberwachung-bewertung","t":"\u00dcberwachung und Bewertung","w":1,"a":false},"19489":{"m":19489,"p":2846,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/ueberwachung-bewertung\/wirkungsmonitoring-zur-umsetzung-der","t":"Wirkungsmonitoring zur Umsetzung der D\u00fcngeverordnung","w":1,"a":false},"19490":{"m":19490,"p":2846,"h":"\/themen\/wasser\/grundwasser\/ueberwachung-bewertung\/ausweisung-nitratbelasteter-gebiete","t":"Ausweisung nitratbelasteter Gebiete","w":2,"a":false},"2848":{"m":2848,"p":2836,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/grundwasser\/grundwasser-als-lebensraum","t":"Grundwasser als Lebensraum","w":2,"a":false},"17929":{"m":17929,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisse-anpassung-an-den-klimawandel","t":"Extremereignisse\/Klimawandel","w":1,"a":false},"5384":{"m":5384,"p":17929,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisse\/hochwasser","t":"Hochwasser","w":1,"a":false},"12269":{"m":12269,"p":5384,"h":"\/themen\/wasser\/hoch-niedrigwasser\/hochwasserrisikomanagement","t":"Hochwasserrisikomanagement","w":-20,"a":false},"5404":{"m":5404,"p":5384,"h":"\/themen\/wasser\/hoch-niedrigwasser\/vorsorgender-hochwasserschutz","t":"Hochwasservorsorge","w":-10,"a":false},"18752":{"m":18752,"p":5384,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisseklimawandel\/hochwasser\/hochwasserwarnung","t":"Hochwasserwarnung","w":3,"a":false},"19401":{"m":19401,"p":17929,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisseklimawandel\/trockenheit-in-deutschland-fragen-antworten","t":"Trockenheit in Deutschland \u2013 Fragen und Antworten","w":1,"a":false},"17931":{"m":17931,"p":17929,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisse\/niedrigwassertrockenheit","t":"Niedrigwasser\/Trockenheit","w":2,"a":false},"11652":{"m":11652,"p":17931,"h":"\/themen\/wasser\/hoch-niedrigwasser\/niedrigwasser","t":"Niedrigwasser","w":1,"a":false},"17941":{"m":17941,"p":17931,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisse\/niedrigwassertrockenheit\/aktuelle-forschung","t":"Aktuelle Forschung","w":2,"a":false},"17932":{"m":17932,"p":17929,"h":"\/themen\/wasser\/extremereignisse\/starkregen","t":"Starkregen","w":3,"a":false},"2416":{"m":2416,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse","t":"Fl\u00fcsse","w":1,"a":false},"9007":{"m":9007,"p":2416,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand","t":"Zustand","w":-2,"a":false},"13341":{"m":13341,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/naehrstoffe","t":"N\u00e4hrstoffe","w":0,"a":false},"16755":{"m":16755,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/metalle","t":"Metalle","w":1,"a":false},"17167":{"m":17167,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/chemikalien","t":"Chemikalien","w":2,"a":false},"16921":{"m":16921,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/pestizide-0","t":"Pestizide","w":3,"a":false},"17164":{"m":17164,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/persistente-organische-schadstoffe-pop","t":"Persistente Organische Schadstoffe (POP)","w":4,"a":false},"16934":{"m":16934,"p":9007,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/zustand\/arzneimittelwirkstoffe","t":"Arzneimittelwirkstoffe","w":5,"a":false},"17372":{"m":17372,"p":2416,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/blaues-band","t":"Blaues Band","w":0,"a":false},"17602":{"m":17602,"p":17372,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/blaues-band\/das-blaue-band-die-wasserrahmenrichtlinie","t":"Das Blaue Band und die Wasserrahmenrichtlinie","w":0,"a":false},"2579":{"m":2579,"p":2416,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/fluesse\/nutzung-belastungen","t":"Nutzung und Belastungen","w":0,"a":false},"17954":{"m":17954,"p":2579,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/nutzung-belastungen\/schadstoffe-aus-kanalisationen-in-gewaessern","t":"Schadstoffe aus Kanalisationen in Gew\u00e4ssern","w":0,"a":false},"17860":{"m":17860,"p":2579,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/nutzung-belastungen\/stoffeintraege-in-gewaesser","t":"Stoffeintr\u00e4ge in Gew\u00e4sser","w":0,"a":false},"17956":{"m":17956,"p":2579,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/nutzung-belastungen\/gewaesserschutz-benoetigt-effiziente","t":"Gew\u00e4sserschutz ben\u00f6tigt effiziente Abwasserbehandlung","w":2,"a":false},"17203":{"m":17203,"p":2579,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/nutzung-belastungen\/fische-schuetzen-forum-fischschutz-fischabstieg","t":"Forum Fischschutz und Fischabstieg","w":4,"a":false},"2580":{"m":2580,"p":2416,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/fluesse\/ueberwachung-bewertung","t":"\u00dcberwachung und Bewertung","w":1,"a":false},"4597":{"m":4597,"p":2580,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/fluesse\/ueberwachung-bewertung\/biologisch","t":"\u00d6kologische Zustandsbewertung","w":0,"a":false},"2581":{"m":2581,"p":2580,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/fluesse\/ueberwachung-bewertung\/chemisch","t":"Chemische Bewertung","w":1,"a":false},"2582":{"m":2582,"p":2580,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/fluesse\/ueberwachung-bewertung\/strukturell","t":"Bewertung der Gew\u00e4sserstruktur","w":2,"a":false},"19147":{"m":19147,"p":2580,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/ueberwachung-bewertung\/messnetze-chemisches-monitoring","t":"Messnetze - Chemisches Monitoring","w":4,"a":false},"17625":{"m":17625,"p":2416,"h":"\/themen\/wasser\/fluesse\/gewaesserrenaturierung-start","t":"Renaturierung von Flie\u00dfgew\u00e4ssern","w":49,"a":false},"18482":{"m":18482,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/recht-oekonomie-digitalisierung","t":"Recht, \u00d6konomie, Digitalisierung","w":1,"a":false},"18483":{"m":18483,"p":18482,"h":"\/themen\/wasser\/recht-oekonomie-digitalisierung\/digitalisierung-wasserwirtschaft","t":"Digitalisierung Wasserwirtschaft","w":1,"a":false},"5643":{"m":5643,"p":18482,"h":"\/themen\/wasser\/recht-oekonomie-digitalisierung\/wasseroekonomik","t":"Wasser\u00f6konomik","w":2,"a":false},"4662":{"m":4662,"p":18482,"h":"\/themen\/wasser\/recht-oekonomie-digitalisierung\/wasserrecht","t":"Wasserrecht","w":3,"a":false},"5401":{"m":5401,"p":4662,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrecht\/recht-der-oberflaechengewaesser","t":"Recht der Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser","w":0,"a":false},"5400":{"m":5400,"p":4662,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrecht\/grundwasserrecht","t":"Grundwasserschutzrecht","w":1,"a":false},"5402":{"m":5402,"p":4662,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrecht\/meeresschutzrecht","t":"Meeresschutzrecht","w":2,"a":false},"5403":{"m":5403,"p":4662,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrecht\/hochwasserschutzrecht","t":"Hochwasserschutzrecht","w":3,"a":false},"5405":{"m":5405,"p":4662,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrecht\/abwasserrecht","t":"Abwasserrecht","w":4,"a":false},"2417":{"m":2417,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/seen","t":"Seen","w":2,"a":false},"9008":{"m":9008,"p":2417,"h":"\/themen\/wasser\/seen\/zustand","t":"Zustand","w":-2,"a":false},"2583":{"m":2583,"p":2417,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/seen\/nutzung-belastungen","t":"Nutzung und Belastungen","w":0,"a":false},"17544":{"m":17544,"p":2583,"h":"\/themen\/wasser\/seen\/nutzung-belastungen\/wie-verbessern-wir-den-zustand-unserer-seen","t":"Wie verbessern wir den Zustand unserer Seen?","w":0,"a":false},"2584":{"m":2584,"p":2417,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/seen\/ueberwachung-bewertung","t":"\u00dcberwachung und Bewertung","w":1,"a":false},"2852":{"m":2852,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/meere","t":"Meere","w":3,"a":false},"17803":{"m":17803,"p":2852,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/deutscher-helcom-vorsitz-2020-2022","t":"HELCOM","w":0,"a":false},"17807":{"m":17807,"p":17803,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/helcom\/helcom-fragen-antworten","t":"HELCOM: Fragen und Antworten","w":0,"a":false},"16766":{"m":16766,"p":2852,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/meeresschutz-geht-uns-alle-an","t":"Meeresschutz geht uns alle an","w":0,"a":false},"2859":{"m":2859,"p":2852,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen","t":"Nutzung und Belastungen","w":0,"a":false},"3087":{"m":3087,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/eutrophierung","t":"Eutrophierung","w":0,"a":false},"3082":{"m":3082,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/klimawandel-der-meere","t":"Klimawandel","w":1,"a":false},"3083":{"m":3083,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/muell-im-meer","t":"M\u00fcll im Meer","w":2,"a":false},"17656":{"m":17656,"p":3083,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/muell-im-meer\/caponlitter","t":"CAPonLITTER","w":0,"a":false},"17833":{"m":17833,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/munition-im-meer","t":"Munition im Meer","w":3,"a":false},"19477":{"m":19477,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/meere-unter-druck-ozeanversauerung-durch-co2","t":"Meere unter Druck \u2013 Ozeanversauerung durch CO2","w":4,"a":false},"3084":{"m":3084,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/schifffahrt","t":"Seeschifffahrt","w":5,"a":false},"3161":{"m":3161,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau-andere-nutzungsarten-der-tiefsee","t":"Tiefseebergbau","w":6,"a":false},"18122":{"m":18122,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/risiken-fuer-die-umwelt","t":"Risiken f\u00fcr die Umwelt","w":1,"a":false},"18123":{"m":18123,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/voelkerrechtlicher-rahmen-teil-xi","t":"Teil XI Seerechts\u00fcbereinkommen","w":2,"a":false},"18124":{"m":18124,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/imb-organe-entscheidungsablaeufe-arbeitsweise","t":"IMB: Organe, Entscheidungsabl\u00e4ufe und Arbeitsweise","w":3,"a":false},"18125":{"m":18125,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/vorteilsausgleich-benefit-sharing","t":"Benefit Sharing","w":4,"a":false},"18126":{"m":18126,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/der-mining-code-der-internationalen","t":"Der \u201eMining Code\u201c der IMB","w":5,"a":false},"18127":{"m":18127,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/regionale-umweltmanagementplaene","t":"Regionale Umweltmanagementpl\u00e4ne","w":6,"a":false},"18129":{"m":18129,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/politische-gesellschaftliche-stellungnahmen","t":"Politische und gesellschaftliche Stellungnahmen","w":8,"a":false},"18128":{"m":18128,"p":3161,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/nutzung-belastungen\/tiefseebergbau\/weitere-aspekte-anforderungen-aus-sicht-des-uba","t":"Weitere Aspekte und Anforderungen aus Sicht des UBA","w":8,"a":false},"3085":{"m":3085,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/energiegewinnung-im-meer","t":"Energiegewinnung","w":7,"a":false},"3088":{"m":3088,"p":2859,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/nutzung-belastungen\/schadstoffe","t":"Schadstoffe","w":8,"a":false},"3185":{"m":3185,"p":2852,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/ueberwachung-bewertung","t":"\u00dcberwachung und Bewertung","w":1,"a":false},"8917":{"m":8917,"p":3185,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/ueberwachung-bewertung\/biologisch","t":"Biologisch","w":0,"a":false},"8919":{"m":8919,"p":3185,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/meere\/ueberwachung-bewertung\/chemisch","t":"Chemisch","w":1,"a":false},"19126":{"m":19126,"p":2852,"h":"\/themen\/wasser\/meere\/genehmigung-von-forschungsprojekten-zu-marinem-geo","t":"Marines Geo-Engineering","w":10,"a":false},"4547":{"m":4547,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres","w":5,"a":false},"19487":{"m":19487,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2024-flaches","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2024 \u2013 Flaches K\u00fcstengew\u00e4sser der Ostsee","w":-1300,"a":false},"19221":{"m":19221,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2023-mittelgebirgsfluss","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2023 - Mittelgebirgsfluss","w":-1200,"a":false},"18785":{"m":18785,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2022-grundwasser","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2022 - Grundwasser","w":-51,"a":false},"17917":{"m":17917,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2021-alpensee","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2021 - Alpensee","w":-50,"a":false},"17657":{"m":17657,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2020-steiniger-kalkreicher","t":"Gew\u00e4ssertyp 2020 - Steiniger, kalkreicher Mittelgebirgsbach","w":-49,"a":false},"17193":{"m":17193,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2019-grosses-nordseeaestuar","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2019 \"Gro\u00dfes Nordsee\u00e4stuar\"","w":-45,"a":false},"16729":{"m":16729,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-des-jahres-2018-sandiger-tieflandbach","t":"Gew\u00e4ssertyp des Jahres 2018 \u2013 Sandiger Tieflandbach","w":-7,"a":false},"14694":{"m":14694,"p":4547,"h":"\/gewaessertyp-2017-tiefer-grosser-kalkarmer","t":"Gew\u00e4ssertyp 2017 - Tiefer, gro\u00dfer, kalkarmer Mittelgebirgssee","w":-5,"a":false},"12522":{"m":12522,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2016-kiesgepraegter-strom","t":"Gew\u00e4ssertyp 2016 \u2013 kiesgepr\u00e4gter Strom","w":-4,"a":false},"10091":{"m":10091,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2015-salzreiches-wattenmeer","t":"Gew\u00e4ssertyp 2015 - Salzreiches Wattenmeer","w":-3,"a":false},"9022":{"m":9022,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2014-tiefer-naehrstoffarmer-see","t":"Gew\u00e4ssertyp 2014 - Tiefer, n\u00e4hrstoffarmer See Norddeutschlands","w":-2,"a":false},"4591":{"m":4591,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2013-fliessgewaesser-des-suedlichen","t":"Gew\u00e4ssertyp 2013 - Flie\u00dfgew\u00e4sser des s\u00fcdlichen Alpenvorlandes","w":0,"a":false},"4550":{"m":4550,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2012-sandig-lehmiger-tieflandfluss","t":"Gew\u00e4ssertyp 2012 - Sandig-lehmiger Tieflandfluss","w":1,"a":false},"4548":{"m":4548,"p":4547,"h":"\/themen\/wasser\/gewaesser\/gewaessertyp-des-jahres\/gewaessertyp-2011-steiniger-kalkarmer","t":"Gew\u00e4ssertyp 2011 - Steiniger, kalkarmer Mittelgebirgsbach","w":2,"a":false},"4551":{"m":4551,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser","t":"Trinkwasser","w":6,"a":false},"5041":{"m":5041,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet","t":"Trinkwasserqualit\u00e4t","w":-1,"a":false},"5050":{"m":5050,"p":5041,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/daten-zur-trinkwasserqualitaet","t":"Daten zur Trinkwasserqualit\u00e4t","w":0,"a":false},"5044":{"m":5044,"p":5041,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/mikrobiologie","t":"Mikrobiologie","w":1,"a":false},"5048":{"m":5048,"p":5041,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/toxikologie-des-trinkwassers","t":"Toxikologie des Trinkwassers","w":2,"a":false},"17788":{"m":17788,"p":5048,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/toxikologie-des-trinkwassers\/gesundheitlicher-orientierungswert-gow","t":"Gesundheitlicher Orientierungswert","w":-50,"a":false},"15302":{"m":15302,"p":5048,"h":"\/neurobox-bewertung-neurotoxischer-effekte-im","t":"NeuroBox \u2013 Bewertung neurotoxischer Effekte im Wasserkreislauf","w":0,"a":false},"5385":{"m":5385,"p":5048,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/toxikologie-des-trinkwassers\/projekt-tox-box","t":"Projekt Tox-Box","w":0,"a":false},"19394":{"m":19394,"p":5048,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserqualitaet\/toxikologie-des-trinkwassers\/trinkwasserleitwerte","t":"Trinkwasserleitwerte","w":0,"a":false},"12768":{"m":12768,"p":4551,"h":"\/trinkwasser-gewinnen","t":"Trinkwasser gewinnen","w":0,"a":false},"12769":{"m":12769,"p":12768,"h":"\/sedimentpassage","t":"Sedimentpassage","w":0,"a":false},"12770":{"m":12770,"p":4551,"h":"\/trinkwasser-aufbereiten","t":"Trinkwasser aufbereiten","w":2,"a":false},"18943":{"m":18943,"p":12770,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasser-aufbereiten\/verbundprojekt-fitwas-zur-wiederverwendung-von","t":"Verbundprojekt FITWAS","w":0,"a":false},"12771":{"m":12771,"p":4551,"h":"\/trinkwasserversorung","t":"Trinkwasserversorgung","w":2,"a":false},"5040":{"m":5040,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasser-verteilen","t":"Trinkwasser verteilen","w":3,"a":false},"5051":{"m":5051,"p":5040,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasser-verteilen\/anerkennung-harmonisierung-4ms-initiative","t":"Anerkennung und Harmonisierung - 4MS-Initiative","w":0,"a":false},"17870":{"m":17870,"p":5051,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasser-verteilen\/anerkennung-harmonisierung-4ms-initiative\/ressourcen-4msi-web-seminar-am-5112020","t":"Ressourcen zum 4MSI-Web-Seminar","w":0,"a":false},"5042":{"m":5042,"p":5040,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasser-verteilen\/bewertungsgrundlagen-leitlinien","t":"Bewertungsgrundlagen und Leitlinien","w":1,"a":false},"4556":{"m":4556,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/rechtliche-grundlagen-empfehlungen-regelwerk","t":"Rechtliche Grundlagen, Empfehlungen und Regelwerk","w":4,"a":false},"5997":{"m":5997,"p":4556,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/rechtliche-grundlagen-empfehlungen-regelwerk\/aufbereitungsstoffe-desinfektionsverfahren-ss-20","t":"Liste der zugelassenen Aufbereitungsstoffe und Desinfektionsverfahren (\u00a7-20-Liste)","w":0,"a":false},"4920":{"m":4920,"p":4556,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/rechtliche-grundlagen-empfehlungen-regelwerk\/liste-der-alternativen-mikrobiologischen","t":"Liste der alternativen mikrobiologischen Nachweisverfahren","w":1,"a":false},"4557":{"m":4557,"p":4556,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/rechtliche-grundlagen-empfehlungen-regelwerk\/empfehlungen-stellungnahmen-zu-trinkwasser","t":"Empfehlungen und Stellungnahmen zu Trinkwasser","w":3,"a":false},"9163":{"m":9163,"p":4556,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/rechtliche-grundlagen-empfehlungen-regelwerk\/aktuelle-rechtsprechung","t":"Aktuelle Rechtsprechung","w":4,"a":false},"8957":{"m":8957,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/sicheres-management-von-trinkwasserversorgungen","t":"Management","w":5,"a":false},"4555":{"m":4555,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/trinkwasserkommission","t":"Trinkwasserkommission","w":5,"a":false},"4553":{"m":4553,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/das-protokoll-ueber-wasser-gesundheit","t":"Das Protokoll \u00fcber Wasser und Gesundheit","w":6,"a":false},"15323":{"m":15323,"p":4551,"h":"\/kleine-trinkwasserversorgungen","t":"Kleine Trinkwasserversorgungen","w":6,"a":false},"5784":{"m":5784,"p":4551,"h":"\/themen\/wasser\/trinkwasser\/who-kooperationszentrum-fuer-trinkwasserhygiene","t":"WHO-Kooperationszentrum f\u00fcr Trinkwasserhygiene im UBA","w":10,"a":false},"4678":{"m":4678,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden","t":"Schwimmen und Baden","w":8,"a":false},"5591":{"m":5591,"p":4678,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/badegewaesser","t":"Badegew\u00e4sser","w":0,"a":false},"17837":{"m":17837,"p":5591,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/badegewaesser\/flussbadegewaesser","t":"Flussbadegew\u00e4sser","w":0,"a":false},"5594":{"m":5594,"p":5591,"h":"\/wasserqualitaet-in-badegewaessern","t":"Wasserqualit\u00e4t in Badegew\u00e4ssern","w":0,"a":false},"5604":{"m":5604,"p":5591,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/badegewaesser\/schadstoffe-belastungen-in-badegewaessern","t":"Schadstoffe und Belastungen in Badegew\u00e4ssern","w":1,"a":false},"5606":{"m":5606,"p":5591,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/badegewaesser\/bewertungskriterien","t":"Bewertungskriterien","w":2,"a":false},"16759":{"m":16759,"p":5591,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/badegewaesser\/faq-antibiotikaresistente-bakterien-in","t":"FAQ: Antibiotikaresistente Bakterien in Badegew\u00e4ssern","w":49,"a":false},"4679":{"m":4679,"p":4678,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebecken","t":"Schwimm- und Badebecken","w":1,"a":false},"5392":{"m":5392,"p":4679,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebecken\/wasserqualitaet-der-schwimm-badebecken","t":"Wasserqualit\u00e4t der Schwimm- und Badebecken","w":0,"a":false},"5196":{"m":5196,"p":4679,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebecken\/mikrobiologie","t":"Mikrobiologie","w":1,"a":false},"4689":{"m":4689,"p":4679,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebecken\/empfehlungen-stellungnahmen","t":"Empfehlungen und Stellungnahmen","w":2,"a":false},"5390":{"m":5390,"p":4679,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebecken\/pool-projekt","t":"POOL-Projekt","w":3,"a":false},"4681":{"m":4681,"p":4678,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/kleinbadeteiche","t":"Kleinbadeteiche","w":2,"a":false},"4687":{"m":4687,"p":4678,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/schwimm-badebeckenwasserkommission","t":"Schwimm- und Badebeckenwasserkommission","w":3,"a":false},"4688":{"m":4688,"p":4678,"h":"\/themen\/wasser\/schwimmen-baden\/regelwerke-normen","t":"Regelwerke und Normen","w":4,"a":false},"5398":{"m":5398,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften","t":"Wasser bewirtschaften","w":9,"a":false},"15139":{"m":15139,"p":5398,"h":"\/nutzwasser-in-technischen-anlagen","t":"Legionellen in Anlagen","w":1,"a":false},"5642":{"m":5642,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/nachhaltige-wasserwirtschaft","t":"Nachhaltige Wasserwirtschaft","w":2,"a":false},"16926":{"m":16926,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/nationale-wasserstrategie","t":"Nationale Wasserstrategie","w":3,"a":false},"17600":{"m":17600,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/regenwasserbewirtschaftung","t":"Regenwasserbewirtschaftung","w":4,"a":false},"19473":{"m":19473,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/spurenstoffe-in-gewaessern-0","t":"Spurenstoffe in Gew\u00e4ssern","w":4,"a":false},"5399":{"m":5399,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wasserfussabdruck","t":"Wasserfu\u00dfabdruck","w":6,"a":false},"19398":{"m":19398,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wassermanagement-kohleausstieg","t":"Wassermanagement Kohleausstieg","w":7,"a":false},"16924":{"m":16924,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wassersparen","t":"Wassersparen","w":8,"a":false},"16925":{"m":16925,"p":5398,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wasserwiederverwendung","t":"Wasserwiederverwendung","w":9,"a":false},"17835":{"m":17835,"p":16925,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wasserwiederverwendung\/eu-verordnung-zu-wasserwiederverwendung","t":"EU-Verordnung zu Wasserwiederverwendung","w":1,"a":false},"16927":{"m":16927,"p":16925,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wasserwiederverwendung\/fragen-antworten-zur-wasserwiederverwendung","t":"Fragen und Antworten zur Wasserwiederverwendung","w":2,"a":false},"17937":{"m":17937,"p":16925,"h":"\/themen\/wasser\/wasser-bewirtschaften\/wasserwiederverwendung\/verbundprojekt-zur-wiederverwendung-von-haeuslichem","t":"Verbundprojekt PU2R","w":3,"a":false},"5590":{"m":5590,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba","t":"Wasserforschung im UBA","w":9,"a":false},"9206":{"m":9206,"p":5590,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/wasseranalytik","t":"Wasseranalytik","w":-3,"a":false},"10769":{"m":10769,"p":5590,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/abwassertechnikforschung","t":"Abwassertechnikforschung","w":0,"a":false},"5620":{"m":5620,"p":5590,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/cyanocenter","t":"Cyanocenter","w":0,"a":false},"5640":{"m":5640,"p":5620,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/cyanocenter\/cyanobakterien","t":"Cyanobakterien","w":0,"a":false},"5646":{"m":5646,"p":5620,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/cyanocenter\/cylindrospermopsin","t":"Cylindrospermopsin","w":1,"a":false},"5647":{"m":5647,"p":5620,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/cyanocenter\/beherrschung-der-gewaessereutrophierung","t":"Beherrschung der Gew\u00e4ssereutrophierung","w":2,"a":false},"14697":{"m":14697,"p":5590,"h":"\/forschungs-simulationsanlagen","t":"Forschungs- und Simulationsanlagen","w":0,"a":false},"9207":{"m":9207,"p":5590,"h":"\/themen\/wasser\/wasserforschung-im-uba\/versuchsfeld-berlin-marienfelde","t":"Versuchsfeld Berlin-Marienfelde","w":2,"a":false},"14594":{"m":14594,"p":2057,"h":"\/wasserrahmenrichtlinie","t":"Wasserrahmenrichtlinie","w":11,"a":false},"17865":{"m":17865,"p":14594,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrahmenrichtlinie\/bundestaxaliste-der-gewaesserorganismen","t":"Bundestaxaliste der Gew\u00e4sserorganismen Deutschlands (BTL)","w":0,"a":false},"14595":{"m":14595,"p":14594,"h":"\/steckbriefe-zu-den-flussgebietseinheiten","t":"Steckbriefe zu den Flussgebietseinheiten","w":0,"a":false},"19168":{"m":19168,"p":14594,"h":"\/themen\/wasser\/wasserrahmenrichtlinie\/die-wasserrahmenrichtlinie-gewaesser-in-deutschland","t":"Gew\u00e4sser in Deutschland 2021. Fortschritte und Herausforderungen","w":1,"a":false},"4558":{"m":4558,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis","t":"Antarktis","w":13,"a":false},"4565":{"m":4565,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis","t":"Wissenwertes zur Antarktis","w":1,"a":false},"4566":{"m":4566,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis\/geographie-der-antarktis","t":"Geographie der Antarktis","w":0,"a":false},"4567":{"m":4567,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis\/geologie-der-antarktis","t":"Geologie der Antarktis","w":1,"a":false},"4569":{"m":4569,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis\/das-klima-der-antarktis","t":"Klima der Antarktis","w":3,"a":false},"18476":{"m":18476,"p":4569,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/die-antarktis\/das-klima-der-antarktis\/klimawandel-in-der-antarktis","t":"Klimawandel in der Antarktis","w":1,"a":false},"4570":{"m":4570,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis\/die-flora-der-antarktis","t":"Vegetation in der Antarktis","w":4,"a":false},"4561":{"m":4561,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/nicht-heimische-arten","t":"Nicht-heimische Arten","w":5,"a":false},"4571":{"m":4571,"p":4565,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/die-antarktis\/die-fauna-der-antarktis","t":"Fauna der Antarktis","w":6,"a":false},"4572":{"m":4572,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/menschen-in-der-antarktis","t":"Menschen in der Antarktis","w":2,"a":false},"4573":{"m":4573,"p":4572,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/menschen-in-der-antarktis\/entdeckung-erkundung-erhaltung-der-antarktis","t":"Entdeckung, Erkundung und Erhaltung der Antarktis","w":1,"a":false},"4574":{"m":4574,"p":4572,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/menschen-in-der-antarktis\/forschung-logistik-im-ewigen-eis","t":"Forschung und Logistik im ewigen Eis","w":2,"a":false},"4575":{"m":4575,"p":4572,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/menschen-in-der-antarktis\/touristinnen-touristen-in-der-antarktis","t":"Tourismus in der Antarktis","w":3,"a":false},"4584":{"m":4584,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem","t":"Antarktisvertragssystem","w":3,"a":false},"4585":{"m":4585,"p":4584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem\/der-antarktis-vertrag","t":"Antarktis-Vertrag","w":1,"a":false},"5013":{"m":5013,"p":4585,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/inspektionen-in-der-antarktis","t":"Inspektionen","w":1,"a":false},"4586":{"m":4586,"p":4584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem\/das-umweltschutzprotokoll","t":"Umweltschutzprotokoll","w":2,"a":false},"4593":{"m":4593,"p":4586,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/schutzgebiete-in-der-antarktis\/schutz-verwaltung-von-gebieten-nach-usp","t":"Schutzgebiete nach USP","w":1,"a":false},"4588":{"m":4588,"p":4584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem\/erhaltung-der-lebenden-meeresschaetze-der-antarktis","t":"Erhaltung der lebenden Meeressch\u00e4tze der Antarktis","w":3,"a":false},"4594":{"m":4594,"p":4588,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/schutzgebiete-in-der-antarktis\/schutzgebiete-nach-der-camlr-konvention","t":"Schutzgebiete nach CCAMLR","w":1,"a":false},"4589":{"m":4589,"p":4584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem\/uebereinkommen-zur-erhaltung-der-antarktischen","t":"\u00dcbereinkommen zur Erhaltung der antarktischen Robben","w":4,"a":false},"5026":{"m":5026,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antragstellung-fuer-den-antarktisbesuch","t":"Antragstellung f\u00fcr den Antarktisbesuch","w":4,"a":false},"4587":{"m":4587,"p":5026,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-antarktisvertragssystem\/das-umweltschutzprotokoll-ausfuehrungsgesetz-aug","t":"Das Umweltschutzprotokoll-Ausf\u00fchrungsgesetz (AUG)","w":1,"a":false},"5037":{"m":5037,"p":5026,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antragstellung-fuer-den-antarktisbesuch\/genehmigungsverfahren-in-deutschland","t":"Genehmigungsverfahren in Deutschland","w":2,"a":false},"5045":{"m":5045,"p":5026,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antragstellung-fuer-den-antarktisbesuch\/antragsformulare-in-der-uebersicht","t":"Antrag stellen","w":3,"a":false},"12678":{"m":12678,"p":5045,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antragstellung-fuer-den-antarktisbesuch\/antragsformulare-in-der-uebersicht\/erlaeuterungen-verbot-des-stoerens","t":"Erl\u00e4uterungen zum Verbot des St\u00f6rens","w":0,"a":false},"17186":{"m":17186,"p":5026,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/umweltpruefungen","t":"Umweltpr\u00fcfungen","w":4,"a":false},"18509":{"m":18509,"p":5026,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/antragstellung-fuer-den-antarktisbesuch\/notfaelle-in-der-antarktis","t":"Im Notfall","w":5,"a":false},"4576":{"m":4576,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antarktisreisende","t":"Reisen in die Antarktis","w":5,"a":false},"18520":{"m":18520,"p":4576,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/reisen-in-die-antarktis\/verhaltensregeln-fuer-besucherinnen-besucher-der","t":"Verhaltensregeln f\u00fcr Besuch in der Antarktis","w":1,"a":false},"18510":{"m":18510,"p":4576,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/reisen-in-die-antarktis\/einem-reiseveranstalter-in-die-antarktis","t":"Reisen mit einem Reiseveranstalter","w":2,"a":false},"4583":{"m":4583,"p":4576,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antarktisreisende\/individualtourismus-in-der-antarktis","t":"Individualtourismus in der Antarktis","w":3,"a":false},"5014":{"m":5014,"p":4576,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/antarktisreisende\/medienvertreterinnen-medienvertreter-in-der","t":"Medienvertreterinnen und Medienvertreter in der Antarktis","w":4,"a":false},"4559":{"m":4559,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis","t":"Schwerpunktthemen des UBA in der Antarktis","w":6,"a":false},"4560":{"m":4560,"p":4559,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/unterwasserlaerm","t":"Unterwasserl\u00e4rm","w":1,"a":false},"17784":{"m":17784,"p":4560,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/unterwasserlaerm\/wie-gut-hoeren-pinguine-0","t":"Wie gut h\u00f6ren Pinguine?","w":1,"a":false},"9216":{"m":9216,"p":4560,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/unterwasserlaerm\/airguns-der-unterschaetzte-stoerfaktor","t":"Airguns - der untersch\u00e4tzte St\u00f6rfaktor","w":2,"a":false},"4562":{"m":4562,"p":4559,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/monitoringprojekte-in-der-antarktis","t":"Monitoringprojekte in der Antarktis","w":2,"a":false},"4563":{"m":4563,"p":4562,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/monitoringprojekte-in-der-antarktis\/umweltmonitoring-auf-king-george-island","t":"Umweltmonitoring auf King George Island","w":1,"a":false},"4564":{"m":4564,"p":4562,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/das-umweltbundesamt-die-antarktis\/monitoringprojekte-in-der-antarktis\/satellitengestuetztes-pinguinmonitoring","t":"Satellitengest\u00fctztes Pinguinmonitoring","w":2,"a":false},"18501":{"m":18501,"p":4559,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/schwerpunktthemen-des-uba-in-der-antarktis\/tourismusmonitoring-in-der-antarktis","t":"Tourismusmonitoring in der Antarktis","w":3,"a":false},"4592":{"m":4592,"p":4559,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/schutzgebiete-in-der-antarktis","t":"Schutzgebiete in der Antarktis","w":4,"a":false},"18502":{"m":18502,"p":4592,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/schwerpunktthemen-des-uba-in-der-antarktis\/schutzgebiete-in-der-antarktis\/schutzgebiet-in-der-antarktis-gesucht","t":"Schutzgebiet in der Antarktis gesucht","w":1,"a":false},"18503":{"m":18503,"p":4559,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/schwerpunktthemen-des-uba-in-der-antarktis\/schadstoffe-in-der-antarktis","t":"Schadstoffe in der Antarktis","w":5,"a":false},"19475":{"m":19475,"p":18503,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/schwerpunktthemen-des-uba-in-der-antarktis\/schadstoffe-in-der-antarktis\/ein-schadstoffkonzept-fuer-die-polargebiete-polemp","t":"Ein Schadstoffkonzept f\u00fcr die Polargebiete (POLEMP)","w":0,"a":false},"4590":{"m":4590,"p":4558,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis","t":"Antarktisrelevante Gremien und Institutionen","w":7,"a":false},"4595":{"m":4595,"p":4590,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/antarktis-vertragsstaatenkonferenz-atcm","t":"Antarktis-Vertragsstaatenkonferenz (ATCM)","w":1,"a":false},"4598":{"m":4598,"p":4595,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/berichterstattung-der-vertragsstaaten","t":"Internationale Berichterstattung","w":1,"a":false},"4596":{"m":4596,"p":4590,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/der-ausschuss-fuer-umweltschutz-cep","t":"Ausschuss f\u00fcr Umweltschutz (CEP)","w":2,"a":false},"4599":{"m":4599,"p":4590,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/internationale-antarktisforschung","t":"Internationale Antarktisforschung","w":3,"a":false},"4601":{"m":4601,"p":4590,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis\/internationale-aktivitaeten-in-der-um-die-antarktis\/internationaler-verband-der-antarktis","t":"Internationaler Verband der Antarktis-Reiseveranstalter","w":4,"a":false},"18508":{"m":18508,"p":4601,"h":"\/themen\/wasser\/antarktis\/antarktisrelevante-gremien-institutionen\/internationaler-verband-der-antarktis\/iaato-beobachtermissionen-auf-deutschen-schiffen","t":"IAATO-Beobachtermissionen auf deutschen Schiffen","w":1,"a":false},"14575":{"m":14575,"p":2057,"h":"\/themen\/wasser\/arktis","t":"Arktis","w":14,"a":false},"14576":{"m":14576,"p":14575,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/umweltschutz-in-der-arktis","t":"Umweltschutz in der Arktis","w":0,"a":false},"14577":{"m":14577,"p":14576,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/umweltschutz-in-der-arktis\/gefaehrdung-der-arktischen-umwelt","t":"Gef\u00e4hrdung der arktischen Umwelt","w":0,"a":false},"14578":{"m":14578,"p":14576,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/umweltschutz-in-der-arktis\/konzepte-massnahmen-schutz-der-arktis","t":"Konzepte und Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Arktis","w":1,"a":false},"14579":{"m":14579,"p":14575,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/wissenswertes-zur-arktis","t":"Wissenswertes zur Arktis","w":1,"a":false},"14580":{"m":14580,"p":14579,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/wissenswertes-zur-arktis\/geographie-der-arktis","t":"Geographie der Arktis","w":0,"a":false},"14581":{"m":14581,"p":14579,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/wissenswertes-zur-arktis\/geologie-ressourcen-der-arktis","t":"Geologie und Ressourcen der Arktis","w":1,"a":false},"14582":{"m":14582,"p":14579,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/wissenswertes-zur-arktis\/klima-der-arktis","t":"Klima der Arktis","w":2,"a":false},"14583":{"m":14583,"p":14579,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/wissenswertes-zur-arktis\/flora-fauna-der-arktis","t":"Flora und Fauna der Arktis","w":3,"a":false},"14584":{"m":14584,"p":14575,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/menschen-in-der-arktis","t":"Menschen in der Arktis","w":2,"a":false},"14585":{"m":14585,"p":14584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/menschen-in-der-arktis\/besiedlung","t":"Besiedlung","w":0,"a":false},"14586":{"m":14586,"p":14584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/menschen-in-der-arktis\/wirtschaftszweige","t":"Wirtschaftszweige","w":1,"a":false},"14587":{"m":14587,"p":14584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/menschen-in-der-arktis\/historie-erkundung-des-hohen-nordens","t":"Historie \u2013 Erkundung des hohen Nordens","w":2,"a":false},"14588":{"m":14588,"p":14584,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/menschen-in-der-arktis\/forschung-in-der-arktis","t":"Forschung in der Arktis","w":3,"a":false},"14589":{"m":14589,"p":14575,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/rechtlicher-institutioneller-rahmen-der-arktis","t":"Rechtlicher und institutioneller Rahmen der Arktis","w":3,"a":false},"14590":{"m":14590,"p":14589,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/rechtlicher-institutioneller-rahmen-der-arktis\/arktischer-rat","t":"Arktischer Rat","w":0,"a":false},"14591":{"m":14591,"p":14589,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/rechtlicher-institutioneller-rahmen-der-arktis\/das-seerechtsuebereinkommen-der-vereinten-nationen","t":"Das Seerechts\u00fcbereinkommen der Vereinten Nationen","w":1,"a":false},"14592":{"m":14592,"p":14589,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/rechtlicher-institutioneller-rahmen-der-arktis\/weitere-relevante-internationale-abkommen","t":"Weitere relevante internationale Abkommen und Vereinbarungen","w":2,"a":false},"14593":{"m":14593,"p":14589,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis\/rechtlicher-institutioneller-rahmen-der-arktis\/deutsche-europaeische-umweltschutzinteressen-in-der","t":"Deutsche und europ\u00e4ische Umweltschutzinteressen in der Arktis","w":3,"a":false},"19383":{"m":19383,"p":2615,"h":"\/themen\/boden-flaeche","t":"Boden | Fl\u00e4che","w":-41,"a":false},"3800":{"m":3800,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten","t":"Fl\u00e4chensparen \u2013 B\u00f6den und Landschaften erhalten","w":0,"a":false},"4960":{"m":4960,"p":3800,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten\/flaecheninanspruchnahme-fuer-siedlungen-verkehr","t":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme f\u00fcr Siedlungen und Verkehr reduzieren","w":0,"a":false},"4927":{"m":4927,"p":3800,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten\/handel-flaechenzertifikaten","t":"Handel mit Fl\u00e4chenzertifikaten","w":1,"a":false},"17599":{"m":17599,"p":4927,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten\/handel-flaechenzertifikaten\/start-planspiel-flaechenhandel","t":"Modellversuch zum Handel mit Fl\u00e4chenzertifikaten","w":0,"a":false},"4959":{"m":4959,"p":3800,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten\/flaechenrecycling-innenentwicklung","t":"Fl\u00e4chenrecycling und Innenentwicklung","w":2,"a":false},"5650":{"m":5650,"p":3800,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten\/corine-land-cover-clc","t":"CORINE Land Cover - CLC","w":5,"a":false},"19223":{"m":19223,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenforschung-im-uba","t":"Bodenforschung im UBA","w":1,"a":false},"11649":{"m":11649,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/europaeische-forschungsagenda-fuer-boden-flaeche","t":"Europ\u00e4ische Forschungsagenda f\u00fcr Boden & Fl\u00e4che","w":1,"a":false},"13269":{"m":13269,"p":11649,"h":"\/inspiration-aktuelles","t":"INSPIRATION - Aktuelles","w":0,"a":false},"11651":{"m":11651,"p":11649,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/europaeische-forschungsagenda-fuer-boden-flaeche\/projektbeschreibung-inspiration","t":"Projektbeschreibung INSPIRATION","w":1,"a":false},"13270":{"m":13270,"p":11649,"h":"\/projektergebnisse","t":"Projektergebnisse & -publikationen","w":2,"a":false},"11650":{"m":11650,"p":11649,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/europaeische-forschungsagenda-fuer-boden-flaeche\/stakeholder-konsultationen","t":"Stakeholder Konsultationen","w":3,"a":false},"11195":{"m":11195,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/internationaler-bodenschutz","t":"Internationaler Bodenschutz","w":2,"a":false},"11196":{"m":11196,"p":11195,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/internationaler-bodenschutz\/rechtliche-steuerung","t":"Rechtliche Steuerung","w":1,"a":false},"4422":{"m":4422,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-erleben-lernen","t":"Boden erleben und lernen","w":4,"a":false},"10096":{"m":10096,"p":4422,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-erleben-lernen\/boden-reisefuehrer","t":"Boden-Reisef\u00fchrer","w":1,"a":false},"4424":{"m":4424,"p":4422,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-erleben-lernen\/boden-reiseziele-in-deutschland","t":"Boden-Reiseziele in Deutschland","w":1,"a":false},"3808":{"m":3808,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kleine-bodenkunde","t":"Kleine Bodenkunde","w":4,"a":false},"3810":{"m":3810,"p":3808,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kleine-bodenkunde\/bodentypen","t":"Bodentypen","w":1,"a":false},"3816":{"m":3816,"p":3808,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kleine-bodenkunde\/entwicklung-des-bodens","t":"Entwicklung des Bodens","w":3,"a":false},"3812":{"m":3812,"p":3808,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kleine-bodenkunde\/bodenfunktionen","t":"Bodenfunktionen","w":4,"a":false},"3825":{"m":3825,"p":3808,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kleine-bodenkunde\/boden-des-jahres","t":"Boden des Jahres","w":5,"a":false},"4690":{"m":4690,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen","t":"Bodenbelastungen","w":5,"a":false},"5593":{"m":5593,"p":4690,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/stoffe-in-boeden","t":"Stoffe in B\u00f6den","w":0,"a":false},"4923":{"m":4923,"p":4690,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/bebauung-versiegelung","t":"Bebauung und Versiegelung","w":1,"a":false},"5772":{"m":5772,"p":4690,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/erosion-jede-krume-zaehlt","t":"Bodenerosion","w":3,"a":false},"18750":{"m":18750,"p":5772,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/bodenerosion\/bodenerosion-durch-wasser","t":"Bodenerosion durch Wasser","w":1,"a":false},"18751":{"m":18751,"p":5772,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/bodenerosion\/bodenerosion-durch-wind","t":"Bodenerosion durch Wind","w":2,"a":false},"5637":{"m":5637,"p":4690,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/verdichtung","t":"Verdichtung","w":4,"a":false},"4691":{"m":4691,"p":4690,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/bodenbelastungen\/verlust-der-biodiversitaet-im-boden","t":"Verlust der Biodiversit\u00e4t im Boden","w":5,"a":false},"3482":{"m":3482,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten","t":"Altlasten","w":6,"a":false},"3737":{"m":3737,"p":3482,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/altlasten-bearbeiten","t":"Altlasten bearbeiten","w":0,"a":false},"3487":{"m":3487,"p":3482,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/sanierungstechnik","t":"Sanierungstechnik","w":1,"a":false},"3739":{"m":3739,"p":3482,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes","t":"Aktivit\u00e4ten des Bundes","w":4,"a":false},"3743":{"m":3743,"p":3739,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes\/foerderung-forschung","t":"F\u00f6rderung und Forschung","w":0,"a":false},"3742":{"m":3742,"p":3739,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes\/oekologische-grossprojekte-braunkohlesanierung","t":"\u00d6kologische Gro\u00dfprojekte und Braunkohlesanierung","w":1,"a":false},"3815":{"m":3815,"p":3742,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes\/oekologische-grossprojekte-braunkohlesanierung\/grossprojekte-des-verwaltungsabkommens-zur","t":"Gro\u00dfprojekte","w":3,"a":false},"3748":{"m":3748,"p":3739,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes\/netzwerke-bund-laender-arbeitsgruppen-verbaende","t":"Netzwerke, Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppen und Verb\u00e4nde","w":3,"a":false},"3755":{"m":3755,"p":3739,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/aktivitaeten-des-bundes\/militaerische-ruestungsaltlasten","t":"Milit\u00e4rische und R\u00fcstungsaltlasten","w":10,"a":false},"3771":{"m":3771,"p":3482,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/altlasten\/service","t":"Service","w":30,"a":false},"4928":{"m":4928,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-schuetzen","t":"Boden sch\u00fctzen","w":7,"a":false},"4940":{"m":4940,"p":4928,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-schuetzen\/boden-beobachten-bewerten","t":"Boden beobachten und bewerten","w":2,"a":false},"4930":{"m":4930,"p":4940,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-schuetzen\/boden-beobachten-bewerten\/bodeninformationen-austauschen","t":"Bodeninformationen austauschen","w":0,"a":false},"4929":{"m":4929,"p":4928,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-schuetzen\/vorsorge-im-bodenschutz","t":"Vorsorge im Bodenschutz","w":2,"a":false},"5207":{"m":5207,"p":4928,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/boden-schuetzen\/bodenschutzrecht","t":"Bodenschutzrecht","w":6,"a":false},"3826":{"m":3826,"p":19383,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kommissionen-beiraete","t":"Kommissionen und Beir\u00e4te","w":8,"a":false},"11222":{"m":11222,"p":3826,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kommissionen-beiraete\/kommission-bodenschutz","t":"Kommission Bodenschutz","w":0,"a":false},"3827":{"m":3827,"p":3826,"h":"\/themen\/boden-flaeche\/kommissionen-beiraete\/fachbeirat-bodenuntersuchungen-fbu","t":"Fachbeirat Bodenuntersuchungen (FBU)","w":2,"a":false},"19384":{"m":19384,"p":2615,"h":"\/themen\/landwirtschaft","t":"Landwirtschaft","w":-41,"a":false},"2778":{"m":2778,"p":19384,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft","t":"Umweltbelastungen der Landwirtschaft","w":2,"a":false},"2779":{"m":2779,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/pflanzenschutzmittel-in-der-landwirtschaft","t":"Pflanzenschutzmittel","w":1,"a":false},"2781":{"m":2781,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/duengemittel","t":"D\u00fcngemittel","w":2,"a":false},"2782":{"m":2782,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/kompost-klaerschlamm","t":"Kompost und Kl\u00e4rschlamm","w":3,"a":false},"2799":{"m":2799,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/ammoniak-geruch-staub","t":"Ammoniak, Geruch und Staub","w":4,"a":false},"2784":{"m":2784,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/lachgas-methan","t":"Lachgas und Methan","w":5,"a":false},"2800":{"m":2800,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/tierarzneimittel","t":"Tierarzneimittel","w":6,"a":false},"2801":{"m":2801,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/stickstoff","t":"Stickstoff","w":7,"a":false},"2802":{"m":2802,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/gefaehrdung-der-biodiversitaet","t":"Gef\u00e4hrdung der Biodiversit\u00e4t","w":8,"a":false},"2803":{"m":2803,"p":2778,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/umweltbelastungen-der-landwirtschaft\/bodenbearbeitung","t":"Bodenbearbeitung","w":9,"a":false},"2805":{"m":2805,"p":19384,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten","t":"Landwirtschaft umweltfreundlich gestalten","w":3,"a":false},"17957":{"m":17957,"p":2805,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten\/klimaschutz-in-der-landwirtschaft","t":"Klimaschutz in der Landwirtschaft","w":0,"a":false},"2806":{"m":2806,"p":2805,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten\/oekolandbau","t":"\u00d6kolandbau","w":1,"a":false},"2820":{"m":2820,"p":2805,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten\/gemeinsame-agrarpolitik-der-europaeischen-union","t":"Gemeinsame europ\u00e4ische Agrarpolitik","w":2,"a":false},"17338":{"m":17338,"p":2805,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten\/fragen-antworten-zur-europaeischen-agrarfoerderung","t":"Fragen und Antworten zur europ\u00e4ischen Agrarf\u00f6rderung","w":3,"a":false},"19403":{"m":19403,"p":2805,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/landwirtschaft-umweltfreundlich-gestalten\/fragen-antworten-zu-tierhaltung-ernaehrung","t":"Fragen und Antworten zu Tierhaltung und Ern\u00e4hrung","w":950,"a":false},"19421":{"m":19421,"p":19384,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/ausgewaehlte-forschungsprojekte-landwirtschaft","t":"Ausgew\u00e4hlte Forschungsprojekte \u201eLandwirtschaft\u201c","w":4,"a":false},"19400":{"m":19400,"p":19421,"h":"\/themen\/landwirtschaft\/ausgewaehlte-forschungsprojekte-landwirtschaft\/forschungsprojekt-ernaehrung-landwirtschaft-zukunft","t":"Forschungsprojekt \u201eErn\u00e4hrung und Landwirtschaft mit Zukunft\u201c","w":1,"a":false},"2059":{"m":2059,"p":2615,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales","t":"Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales","w":-41,"a":false},"17846":{"m":17846,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/was-bedeutet-die-corona-krise-fuer-die","t":"Corona-Krise & Umwelt- und Nachhaltigkeitspolitik","w":-20,"a":false},"19131":{"m":19131,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/folgen-der-ukraine-krise-fuer-die-nachhaltigkeits","t":"Folgen der Ukraine-Krise f\u00fcr die Nachhaltigkeits- & Umweltpolitik","w":0,"a":false},"5001":{"m":5001,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/nachhaltigkeit-in-der-politik","t":"Nachhaltigkeit in der Politik","w":0,"a":false},"19405":{"m":19405,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/portal-zukunftsthemen-zukunftsthemen","t":"Zukunftsthemen","w":0,"a":false},"19407":{"m":19407,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-bildung-wissenschaft","t":"Bildung & Wissenschaft","w":0,"a":false},"19414":{"m":19414,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-demografie","t":"Demografie, Urbanisierung & l\u00e4ndlicher Raum","w":1,"a":false},"19408":{"m":19408,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-digitalisierung","t":"Digitalisierung","w":2,"a":false},"19410":{"m":19410,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-gesellschaftliche","t":"Gesellschaftliche Lage & Kultur","w":3,"a":false},"19409":{"m":19409,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemene-ebene-2-gesundheit","t":"Gesundheit","w":4,"a":false},"19411":{"m":19411,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-governance","t":"Governance","w":5,"a":false},"19406":{"m":19406,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-infrastruktur-bauen","t":"Infrastruktur & Bauen","w":6,"a":false},"19412":{"m":19412,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-konsum-lebensstile","t":"Konsum & Lebensstile","w":7,"a":false},"19413":{"m":19413,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-mobilitaet","t":"Mobilit\u00e4t","w":8,"a":false},"19415":{"m":19415,"p":19405,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/zukunftsthemen\/portal-zukunftsthemen-ebene-2-wirtschaft-industrie","t":"Wirtschaft, Industrie & Finanzen","w":9,"a":false},"5000":{"m":5000,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/nachhaltigkeit-vor-ort","t":"Nachhaltigkeit vor Ort","w":1,"a":false},"14261":{"m":14261,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/sdgs-herausforderung-fuer-die-1","t":"SDGs: Herausforderung f\u00fcr die Nachhaltigkeitspolitik","w":2,"a":false},"12706":{"m":12706,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltbewusstsein-in-deutschland","t":"Umweltbewusstsein in Deutschland","w":2,"a":false},"5008":{"m":5008,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/gesellschaft-erfolgreich-veraendern","t":"Gesellschaft erfolgreich ver\u00e4ndern","w":3,"a":false},"15906":{"m":15906,"p":5008,"h":"\/gelebte-nachaltigkeit-von-der-nische-in-den","t":"Gelebte Nachaltigkeit: von der Nische in den Mainstream","w":0,"a":false},"5006":{"m":5006,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltpolitik-sozialvertraeglich-gestalten","t":"Umweltpolitik sozialvertr\u00e4glich gestalten","w":4,"a":false},"19442":{"m":19442,"p":5006,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/soziale-aspekte-des-umweltschutzesoekologische\/co2-bepreisung-sozialvertraeglich-gestalten","t":"CO\u2082-Bepreisung sozialvertr\u00e4glich gestalten","w":1,"a":false},"5002":{"m":5002,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/strategische-zukunftsforschung","t":"Strategische Zukunftsforschung","w":5,"a":false},"5003":{"m":5003,"p":5002,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/strategische-zukunftsforschung\/qualitative-szenarien","t":"Qualitative Szenarien","w":0,"a":false},"5005":{"m":5005,"p":5002,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/strategische-zukunftsforschung\/systemanalyse","t":"Systemanalyse","w":1,"a":false},"13335":{"m":13335,"p":5002,"h":"\/horizon-scanning-trendanalyse","t":"Horizon Scanning \/ Trendanalyse","w":2,"a":false},"17175":{"m":17175,"p":13335,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/strategische-zukunftsforschung\/horizon-scanning-trendanalyse\/fleisch-der-zukunft","t":"Fleisch der Zukunft","w":0,"a":false},"13336":{"m":13336,"p":13335,"h":"\/horizon-scanning-20-etablierung-eines-horizon","t":"Horizon Scanning 2.0 - Etablierung eines Horizon Scanningsystems","w":0,"a":false},"3202":{"m":3202,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht","t":"Umweltrecht","w":6,"a":false},"5407":{"m":5407,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltvoelkerrecht","t":"Umweltv\u00f6lkerrecht","w":-2,"a":false},"17184":{"m":17184,"p":5407,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltvoelkerrecht\/geoengineering-governance","t":"Geoengineering-Governance","w":0,"a":false},"5775":{"m":5775,"p":3202,"h":"\/themen\/klima-energie\/klimaschutz-energiepolitik-in-deutschland\/rechtliche-instrumente\/klimaschutz-energierecht","t":"Klimaschutz- und Energierecht","w":-1,"a":false},"5485":{"m":5485,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/zugang-zu-umweltinformationen","t":"Zugang zu Umweltinformationen","w":0,"a":false},"5586":{"m":5586,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/beteiligungsrechte","t":"Beteiligungsrechte","w":1,"a":false},"5595":{"m":5595,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/rechtsschutz-verbandsklage","t":"Rechtsschutz und Verbandsklage","w":2,"a":false},"17951":{"m":17951,"p":5595,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/rechtsschutz-verbandsklage\/faqs-rechtsschutzverbandsklage","t":"FAQs \u2013 Rechtsschutz\/Verbandsklage","w":0,"a":false},"5486":{"m":5486,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umwelthaftungs-umweltschadensrecht","t":"Umwelthaftungs- und Umweltschadensrecht","w":3,"a":false},"17595":{"m":17595,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltordnungswidrigkeiten-umweltstraftaten","t":"Umweltordnungswidrigkeiten und Umweltstraftaten","w":4,"a":false},"5574":{"m":5574,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/immissionsschutzrecht","t":"Immissionsschutzrecht","w":5,"a":false},"5490":{"m":5490,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltschutz-im-fachrecht","t":"Umweltschutz im Fachrecht","w":5,"a":false},"5495":{"m":5495,"p":5490,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltschutz-im-fachrecht\/raumplanungsrecht","t":"Raumplanungsrecht","w":0,"a":false},"5548":{"m":5548,"p":5490,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltschutz-im-fachrecht\/oeffentliches-baurecht","t":"\u00d6ffentliches Baurecht","w":2,"a":false},"5572":{"m":5572,"p":5490,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/umweltschutz-im-fachrecht\/bergrecht","t":"Bergrecht","w":3,"a":false},"5426":{"m":5426,"p":3202,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltrecht\/bessere-umweltrechtsetzung","t":"Bessere Umweltrechtsetzung","w":6,"a":false},"17171":{"m":17171,"p":3202,"h":"\/durchsetzung-des-umweltrechts","t":"Durchsetzung des Umweltrechts","w":19,"a":false},"4958":{"m":4958,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltpruefungen","t":"Umweltpr\u00fcfungen","w":7,"a":false},"17845":{"m":17845,"p":4958,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/umweltpruefungen\/folgenabschaetzung-von-politischen-strategien","t":"Folgenabsch\u00e4tzung von politischen Strategien und Programmen","w":0,"a":false},"4957":{"m":4957,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung","t":"Raum- und Siedlungsentwicklung","w":8,"a":false},"17898":{"m":17898,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/folgen-der-flaechennutzung","t":"Folgen der Fl\u00e4chennutzung","w":0,"a":false},"17899":{"m":17899,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/instrumente-massnahmen-flaechenschutzpolitik","t":"Instrumente und Ma\u00dfnahmen: Fl\u00e4chenschutzpolitik","w":0,"a":false},"19485":{"m":19485,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/nachhaltige-lebensstile-von-der-nische-in-die","t":"Nachhaltige Lebensstile: Von der Nische in die Stadtzentren","w":0,"a":false},"5498":{"m":5498,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/planungsebenen-planungsraeume-stufen-der","t":"Planungsebenen","w":0,"a":false},"19425":{"m":19425,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/stadtzentren-als-orte-nachhaltigen-konsums","t":"Stadtzentren als Orte nachhaltigen Konsums gestalten","w":0,"a":false},"11505":{"m":11505,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/unterirdische-raumplanung-neue-wege-der-raumplanung","t":"Unterirdische Raumplanung, neue Wege der Raumplanung","w":0,"a":false},"5499":{"m":5499,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/umweltschonende-raumplanung","t":"Umweltschonende Raumplanung","w":1,"a":false},"7658":{"m":7658,"p":5499,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/umweltschonende-raumplanung\/regionalentwicklung-ein-teil-der-umweltschonenden","t":"Regionalentwicklung","w":0,"a":false},"9154":{"m":9154,"p":5499,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/umweltschonende-raumplanung\/stadtentwicklung","t":"Stadtentwicklung","w":2,"a":false},"16931":{"m":16931,"p":5499,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/umweltschonende-raumplanung\/urbaner-umweltschutz-fuer-eine-umweltorientierte","t":"Urbaner Umweltschutz f\u00fcr eine umweltorientierte Stadtentwicklung","w":50,"a":false},"17961":{"m":17961,"p":16931,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/raum-siedlungsentwicklung\/umweltschonende-raumplanung\/urbaner-umweltschutz-fuer-eine-umweltorientierte\/stadt-umland-laendliche-raeume-nachhaltig","t":"Stadt, Umland und l\u00e4ndliche R\u00e4ume nachhaltig entwickeln","w":0,"a":false},"7639":{"m":7639,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/bundesweite-strategien-planungen","t":"Bundesweite Strategien und Planungen","w":2,"a":false},"5500":{"m":5500,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/europaeische-internationale-initiativen-der","t":"Europ\u00e4ische und internationale Initiativen der Raumentwicklung","w":3,"a":false},"5783":{"m":5783,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/demografischer-wandel-raumentwicklung","t":"Demografischer Wandel und Planung","w":4,"a":false},"5496":{"m":5496,"p":4957,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/planung-entwicklung-der-meeres-kuestengebiete","t":"Planung und Entwicklung der Meeres- und K\u00fcstengebiete","w":4,"a":false},"7530":{"m":7530,"p":5496,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/planungsinstrumente\/planung-entwicklung-der-meeres-kuestengebiete\/initiativen-projekte-ikzm-zur-maritimen-raumordnung","t":"Initiativen und Projekte zum IKZM und zur maritimen Raumordnung","w":0,"a":false},"4542":{"m":4542,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument","t":"Information als Instrument","w":9,"a":false},"4552":{"m":4552,"p":4542,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/daten-informationen-finden-semantische-webdienste","t":"Daten und Informationen finden - Semantische Webdienste - SNS","w":0,"a":false},"17799":{"m":17799,"p":4542,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/europaeisches-erdbeobachtungsprogramm-copernicus","t":"Europ\u00e4isches Erdbeobachtungsprogramm Copernicus","w":0,"a":false},"4504":{"m":4504,"p":4542,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/umweltforschungsdatenbank-ufordat","t":"Umweltforschungsdatenbank UFORDAT","w":0,"a":false},"13489":{"m":13489,"p":4504,"h":"\/datenerhebungen-fuer-ufordat","t":"Datenerhebungen f\u00fcr UFORDAT","w":0,"a":false},"13333":{"m":13333,"p":4504,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/umweltforschungsdatenbank-ufordat\/ufordat-antwortformular-datenerhebung","t":"UFORDAT: Antwortformular Datenerhebung","w":1,"a":false},"16747":{"m":16747,"p":4504,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/umweltforschungsdatenbank-ufordat\/ufordat-antwortformular-veroeffentlichung-einer","t":"UFORDAT: Antwortformular Kurzbeschreibung","w":2,"a":false},"5767":{"m":5767,"p":4504,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/umweltforschungsdatenbank-ufordat\/fragebogen-forschungsvorhaben","t":"UFORDAT: Online- Fragebogen Forschungsvorhaben","w":2,"a":false},"5805":{"m":5805,"p":4504,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/umweltforschungsdatenbank-ufordat\/ufordat-fragebogen-institution","t":"UFORDAT: Online- Fragebogen Institution","w":3,"a":false},"5903":{"m":5903,"p":4542,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/geografisches-informationssystem-umwelt-gisu","t":"Geografisches Informationssystem Umwelt - GISU","w":3,"a":false},"6601":{"m":6601,"p":4542,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/information-als-instrument\/linked-environment-data","t":"Linked Environment Data","w":5,"a":false},"5596":{"m":5596,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/anerkennung-von-umwelt-naturschutzvereinigungen","t":"Anerkennung von Umwelt- und Naturschutzvereinigungen","w":11,"a":false},"5602":{"m":5602,"p":5596,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/anerkennung-von-umwelt-naturschutzvereinigungen\/rechtlicher-hintergrund-des-umwelt","t":"Rechtlicher Hintergrund des Umwelt- Rechtsbehelfsgesetzes","w":0,"a":false},"5605":{"m":5605,"p":5596,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/anerkennung-von-umwelt-naturschutzvereinigungen\/voraussetzungen-der-anerkennung","t":"Voraussetzungen der Anerkennung","w":1,"a":false},"5607":{"m":5607,"p":5596,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/anerkennung-von-umwelt-naturschutzvereinigungen\/hinweise-zur-antragstellung","t":"Hinweise zur Antragstellung","w":2,"a":false},"5645":{"m":5645,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit","t":"Internationale Zusammenarbeit","w":12,"a":false},"2339":{"m":2339,"p":5645,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/epa-netzwerk","t":"EPA-Netzwerk","w":1,"a":false},"5975":{"m":5975,"p":5645,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/anlaufstelle-europaeische-umweltagentur","t":"Anlaufstelle Europ\u00e4ische Umweltagentur","w":2,"a":false},"10270":{"m":10270,"p":5975,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/anlaufstelle-europaeische-umweltagentur\/umwelt-in-europa-2015-wohlstand-braucht-mutigere","t":"Umwelt in Europa 2015: Wohlstand braucht mutigere Ma\u00dfnahmen","w":0,"a":false},"5010":{"m":5010,"p":5645,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/alpenkonvention","t":"Alpenkonvention","w":3,"a":false},"2340":{"m":2340,"p":5645,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/europaeische-territoriale-zusammenarbeit","t":"Europ\u00e4ische territoriale Zusammenarbeit","w":4,"a":false},"5780":{"m":5780,"p":2340,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/europaeische-territoriale-zusammenarbeit\/act-clean","t":"Act Clean","w":0,"a":false},"7797":{"m":7797,"p":2340,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/europaeische-territoriale-zusammenarbeit\/presource","t":"PRESOURCE","w":0,"a":false},"5781":{"m":5781,"p":2340,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/europaeische-territoriale-zusammenarbeit\/cohiba","t":"COHIBA","w":1,"a":false},"5782":{"m":5782,"p":2340,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/europaeische-territoriale-zusammenarbeit\/spin","t":"SPIN","w":2,"a":false},"2404":{"m":2404,"p":5645,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/umweltschutz-friedenssicherung","t":"Umweltschutz und Friedenssicherung","w":6,"a":false},"5012":{"m":5012,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationaler-politik-wissenstransfer","t":"Internationaler Politik- und Wissenstransfer","w":12,"a":false},"5777":{"m":5777,"p":5012,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/kooperation-in-mittel-osteuropa-dem-kaukasus\/beratungshilfeprogramm-des-bmub","t":"Beratungshilfeprogramm des Bundesumweltministeriums","w":0,"a":false},"5984":{"m":5984,"p":5012,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/kooperation-in-mittel-osteuropa-dem-kaukasus\/projektdatenbank-des-beratungshilfeprogramms","t":"Projektdatenbank des Beratungshilfeprogramms","w":1,"a":false},"6951":{"m":6951,"p":5012,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/internationale-zusammenarbeit\/unep-unesco-bmub-fortbildungsprogramm","t":"UNEP \/ UNESCO \/ BMUV - Fortbildungsprogramm","w":6,"a":false},"10239":{"m":10239,"p":5012,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/kooperation-in-mittel-osteuropa-dem-kaukasus\/umweltkooperation-kaliningrad-deutsch","t":"Umweltkooperation mit dem Kaliningrader Gebiet","w":6,"a":false},"18722":{"m":18722,"p":5012,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/kooperation-in-mittel-osteuropa-dem-kaukasus\/twinning-instrument-der-eu","t":"Twinning-Instrument der EU","w":50,"a":false},"17594":{"m":17594,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/antarktis","t":"Antarktis","w":13,"a":false},"17593":{"m":17593,"p":2059,"h":"\/themen\/nachhaltigkeit-strategien-internationales\/arktis","t":"Arktis","w":14,"a":false},"19150":{"m":19150,"p":2615,"h":"\/themen\/digitalisierung","t":"Digitalisierung","w":-40,"a":false},"18487":{"m":18487,"p":19150,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it","t":"Gr\u00fcne Informationstechnik (Green IT)","w":1,"a":false},"18488":{"m":18488,"p":18487,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/software-umwelt","t":"Software","w":3,"a":false},"19445":{"m":19445,"p":18488,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/software\/risiko-fuer-vernetzte-geraete-software-obsoleszenz","t":"Risiko f\u00fcr vernetzte Ger\u00e4te: Software-Obsoleszenz","w":5,"a":false},"18952":{"m":18952,"p":18488,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/software\/energie-ressourceneffiziente-softwareprogrammierung","t":"Software-Architektur-Werkzeuge","w":5,"a":false},"18491":{"m":18491,"p":18487,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/rechenzentren","t":"Rechenzentren","w":5,"a":false},"18754":{"m":18754,"p":18491,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/rechenzentren\/peerdc-oeffentliches-energieeffizienzregister-fuer","t":"PeerDC \u2013 \u00f6ffentliches Energieeffizienzregister f\u00fcr Rechenzentren","w":2,"a":false},"18493":{"m":18493,"p":18487,"h":"\/themen\/digitalisierung\/gruene-informationstechnik-green-it\/digitale-dienste-cloud-computing","t":"Digitale Dienste \/ Cloud Computing","w":9,"a":false},"19153":{"m":19153,"p":19150,"h":"\/themen\/digitalisierung\/digitale-nachhaltigkeit","t":"Digitale Nachhaltigkeit","w":2,"a":false},"17809":{"m":17809,"p":19153,"h":"\/themen\/digitalisierung\/digitale-nachhaltigkeit\/globale-koalition-fuer-digitale-nachhaltigkeit","t":"Globale Koalition f\u00fcr digitale Nachhaltigkeit CODES","w":-10,"a":false},"19154":{"m":19154,"p":19153,"h":"\/themen\/digitalisierung\/digitale-nachhaltigkeit\/digitalisierung-als-transformationsmotor-fuer-eine","t":"Digitale Techniken und Green Economy","w":-7,"a":false},"19190":{"m":19190,"p":19153,"h":"\/themen\/digitalisierung\/digitale-nachhaltigkeit\/serious-gaming-nachhaltigkeit","t":"Serious Gaming und Nachhaltigkeit","w":0,"a":false},"19152":{"m":19152,"p":19150,"h":"\/themen\/digitalisierung\/anwendungslabor-fuer-kuenstliche-intelligenz-big","t":"Anwendungslabor f\u00fcr K\u00fcnstliche Intelligenz und Big Data am UBA","w":4,"a":false},"2773":{"m":2773,"p":0,"h":"\/presse","t":"Presse","w":-43,"a":false,"i":"icon-press"},"2776":{"m":2776,"p":2773,"h":"\/presse\/pressemitteilungen","t":"Pressemitteilungen","w":0,"a":false},"8805":{"m":8805,"p":2773,"h":"\/presse\/ansprechpartner-fuer-ihre-medienanfrage","t":"Ansprechpartner","w":1,"a":false},"5294":{"m":5294,"p":2773,"h":"\/presse\/kontaktformular-fuer-ihre-medienanfrage","t":"Presseanfrage","w":3,"a":false},"16768":{"m":16768,"p":2773,"h":"\/presse\/pressedossiers","t":"Pressedossiers","w":9,"a":false},"19222":{"m":19222,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-pfas","t":"Pressedossier PFAS","w":-1500,"a":false},"18257":{"m":18257,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-deutschland-klimaneutral","t":"Pressedossier Deutschland klimaneutral","w":-48,"a":false},"16943":{"m":16943,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-braun-steinkohle","t":"Pressedossier Braun- und Steinkohle","w":-47,"a":false},"17800":{"m":17800,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-corona-umwelt","t":"Pressedossier Corona und Umwelt","w":-46,"a":false},"16909":{"m":16909,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-nitrat","t":"Pressedossier Nitrat","w":-34,"a":false},"16915":{"m":16915,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-pflanzenschutzmittel","t":"Pressedossier Pflanzenschutzmittel","w":0,"a":false},"19393":{"m":19393,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-recycling-von-windkraftanlagen","t":"Pressedossier Recycling von Windkraftanlagen","w":0,"a":false},"16769":{"m":16769,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-stickstoffdioxid","t":"Pressedossier Stickstoffdioxid","w":0,"a":false},"17343":{"m":17343,"p":16768,"h":"\/presse\/pressedossiers\/pressedossier-verpackungen-verpackungsabfaelle","t":"Pressedossier Verpackungen und Verpackungsabf\u00e4lle","w":49,"a":false},"5635":{"m":5635,"p":2773,"h":"\/presse\/das-uba-in-presse-oeffentlichkeit","t":"Das UBA in Presse & \u00d6ffentlichkeit","w":10,"a":false},"17903":{"m":17903,"p":2773,"h":"\/presse\/downloads","t":"Downloads","w":49,"a":false},"17904":{"m":17904,"p":17903,"h":"\/presse\/downloads\/pressebilder","t":"Bilder","w":-25,"a":false},"17905":{"m":17905,"p":17903,"h":"\/presse\/downloads\/erklaerfilme","t":"Erkl\u00e4rfilme","w":-18,"a":false},"17906":{"m":17906,"p":17903,"h":"\/presse\/downloads\/infografiken","t":"Infografiken","w":-10,"a":false},"15873":{"m":15873,"p":17903,"h":"\/presse\/downloads\/presse-o-toene","t":"Presse-O-T\u00f6ne","w":13,"a":false},"2771":{"m":2771,"p":0,"h":"\/publikationen","t":"Publikationen","w":-41,"a":false,"i":"icon-publication"},"6204":{"m":6204,"p":2771,"h":"\/warenkorb","t":"Warenkorb","w":0,"a":false},"4521":{"m":4521,"p":0,"h":"\/uba-umwelttipps","t":"Tipps","w":10,"a":false,"i":"icon-tipps"},"4505":{"m":4505,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/elektrogeraete","t":"Elektroger\u00e4te","w":-50,"a":false},"4506":{"m":4506,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/essen-trinken","t":"Essen & Trinken","w":-49,"a":false},"5213":{"m":5213,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/garten","t":"Garten","w":-47,"a":false},"5214":{"m":5214,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/haushalt-wohnen","t":"Haushalt & Wohnen","w":-46,"a":false},"5217":{"m":5217,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/heizen-bauen","t":"Heizen & Bauen","w":-45,"a":false},"5215":{"m":5215,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/mobilitaet-reisen","t":"Mobilit\u00e4t & Reisen","w":-44,"a":false},"19171":{"m":19171,"p":4521,"h":"\/umwelttipps-fuer-den-alltag\/uebergreifende-tipps","t":"\u00dcbergreifende Tipps","w":10,"a":false},"3364":{"m":3364,"p":0,"h":"\/daten","t":"Daten","w":50,"a":false,"i":"icon-daten-3"},"17882":{"m":17882,"p":3364,"h":"\/daten\/datensuche","t":"Datensuche","w":0,"a":false},"17883":{"m":17883,"p":3364,"h":"\/daten\/umweltzustand-trends","t":"Umweltzustand und Trends","w":1,"a":false},"3366":{"m":3366,"p":17883,"h":"\/daten\/klima","t":"Klima","w":1,"a":false},"13908":{"m":13908,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/atmosphaerische-treibhausgas-konzentrationen","t":"Atmosph\u00e4rische Treibhausgas-Konzentrationen","w":1,"a":false},"4511":{"m":4511,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-der-europaeischen-union","t":"Treibhausgas-Emissionen in der Europ\u00e4ischen Union","w":2,"a":false},"5756":{"m":5756,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland","t":"Treibhausgas-Emissionen in Deutschland","w":3,"a":false},"5826":{"m":5826,"p":5756,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland\/kohlendioxid-emissionen","t":"Kohlendioxid-Emissionen","w":1,"a":false},"5846":{"m":5846,"p":5756,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland\/distickstoffoxid-emissionen","t":"Distickstoffoxid-Emissionen","w":2,"a":false},"5847":{"m":5847,"p":5756,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland\/methan-emissionen","t":"Methan-Emissionen","w":3,"a":false},"5848":{"m":5848,"p":5756,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland\/emissionen-fluorierter-treibhausgase-f-gase","t":"Emissionen fluorierter Treibhausgase (\u201eF-Gase\u201c)","w":4,"a":false},"5885":{"m":5885,"p":5756,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgas-emissionen-in-deutschland\/emissionen-der-landnutzung-aenderung","t":"Emissionen der Landnutzung, -\u00e4nderung und Forstwirtschaft","w":5,"a":false},"3454":{"m":3454,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/trends-der-lufttemperatur","t":"Trends der Lufttemperatur","w":5,"a":false},"3457":{"m":3457,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/trends-der-niederschlagshoehe","t":"Trends der Niederschlagsh\u00f6he","w":6,"a":false},"4510":{"m":4510,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/veraenderung-der-jahreszeitlichen","t":"Ver\u00e4nderung der jahreszeitlichen Entwicklungsphasen bei Pflanzen","w":7,"a":false},"3505":{"m":3505,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/beobachtete-kuenftig-zu-erwartende-globale","t":"Beobachtete und k\u00fcnftig zu erwartende globale Klima\u00e4nderungen","w":8,"a":false},"3456":{"m":3456,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/beobachtete-erwartete-klimafolgen","t":"Beobachtete und erwartete Klimafolgen","w":9,"a":false},"5649":{"m":5649,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/internationale-marktmechanismen","t":"Internationale Marktmechanismen im Klimaschutz","w":10,"a":false},"4502":{"m":4502,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/klimarahmenkonvention","t":"Klimarahmenkonvention und das \u00dcbereinkommen von Paris","w":10,"a":false},"4512":{"m":4512,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/europaeische-energie-klimaziele","t":"Europ\u00e4ische Energie- und Klimaziele","w":12,"a":false},"7094":{"m":7094,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/der-europaeische-emissionshandel","t":"Der Europ\u00e4ische Emissionshandel","w":13,"a":false},"3734":{"m":3734,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/treibhausgasminderungsziele-deutschlands","t":"Treibhausgasminderungsziele Deutschlands","w":14,"a":false},"3455":{"m":3455,"p":3366,"h":"\/daten\/klima\/anpassung-an-die-folgen-der-klimaaenderungen","t":"Anpassung an die Folgen der Klima\u00e4nderungen","w":15,"a":false},"3377":{"m":3377,"p":17883,"h":"\/daten\/energie","t":"Energie","w":2,"a":false},"4533":{"m":4533,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/primaerenergiegewinnung-importe","t":"Prim\u00e4renergiegewinnung und -importe","w":1,"a":false},"4528":{"m":4528,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/primaerenergieverbrauch","t":"Prim\u00e4renergieverbrauch","w":3,"a":false},"4527":{"m":4527,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/kraftwerke-konventionelle-erneuerbare","t":"Kraftwerke: konventionelle und erneuerbare Energietr\u00e4ger","w":4,"a":false},"4530":{"m":4530,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/erneuerbare-konventionelle-stromerzeugung","t":"Erneuerbare und konventionelle Stromerzeugung","w":5,"a":false},"4523":{"m":4523,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/energieverbrauch-nach-energietraegern-sektoren","t":"Endenergieverbrauch nach Energietr\u00e4gern und Sektoren","w":6,"a":false},"4526":{"m":4526,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/stromverbrauch","t":"Stromverbrauch","w":7,"a":false},"13262":{"m":13262,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/energieverbrauch-fuer-fossile-erneuerbare-waerme","t":"Energieverbrauch f\u00fcr fossile und erneuerbare W\u00e4rme","w":8,"a":false},"13868":{"m":13868,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/erneuerbare-energie-im-verkehr","t":"Erneuerbare Energien im Verkehr","w":9,"a":false},"7656":{"m":7656,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/energieproduktivitaet","t":"Energieproduktivit\u00e4t","w":10,"a":false},"6666":{"m":6666,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/kraft-waerme-kopplung-kwk","t":"Kraft-W\u00e4rme-Kopplung (KWK)","w":11,"a":false},"5571":{"m":5571,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/energiebedingte-emissionen","t":"Energiebedingte Emissionen von Klimagasen und Luftschadstoffen","w":12,"a":false},"13271":{"m":13271,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/erneuerbare-energien-vermiedene-treibhausgase","t":"Erneuerbare Energien  - Vermiedene Treibhausgase","w":13,"a":false},"9670":{"m":9670,"p":3377,"h":"\/daten\/energie\/emissionen-von-waermekraftwerken-anderen","t":"Emissionen von W\u00e4rmekraftwerken und anderen Verbrennungsanlagen","w":14,"a":false},"3367":{"m":3367,"p":17883,"h":"\/daten\/luft","t":"Luft","w":3,"a":false},"17562":{"m":17562,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/luftdaten","t":"Luftdaten","w":0,"a":false},"4540":{"m":4540,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/stickstoffdioxid-belastung","t":"Stickstoffdioxid-Belastung","w":1,"a":false},"4514":{"m":4514,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/feinstaub-belastung","t":"Feinstaub-Belastung","w":2,"a":false},"3461":{"m":3461,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/ozon-belastung","t":"Ozon-Belastung","w":3,"a":false},"3468":{"m":3468,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/luftbelastung-in-ballungsraeumen","t":"Luftbelastung in Ballungsr\u00e4umen","w":4,"a":false},"3777":{"m":3777,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland","t":"Luftschadstoff-Emissionen in Deutschland","w":5,"a":false},"5819":{"m":5819,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/stickstoffoxid-emissionen","t":"Stickstoffoxid-Emissionen","w":1,"a":false},"5820":{"m":5820,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/ammoniak-emissionen","t":"Ammoniak-Emissionen","w":2,"a":false},"5821":{"m":5821,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/emission-fluechtiger-organischer-verbindungen-ohne","t":"Emission fl\u00fcchtiger organischer Verbindungen ohne Methan (NMVOC)","w":3,"a":false},"5822":{"m":5822,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/schwefeldioxid-emissionen","t":"Schwefeldioxid-Emissionen","w":4,"a":false},"5823":{"m":5823,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/emissionen-prioritaerer-luftschadstoffe","t":"Emissionen priorit\u00e4rer Luftschadstoffe","w":5,"a":false},"3779":{"m":3779,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/emission-von-feinstaub-der-partikelgroesse-pm10","t":"Emission von Feinstaub der Partikelgr\u00f6\u00dfe PM\u00ad10","w":6,"a":false},"3778":{"m":3778,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/emission-von-feinstaub-der-partikelgroesse-pm25","t":"Emission von Feinstaub der Partikelgr\u00f6\u00dfe PM2,5","w":7,"a":false},"5824":{"m":5824,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/schwermetall-emissionen","t":"Schwermetall-Emissionen","w":8,"a":false},"5825":{"m":5825,"p":3777,"h":"\/daten\/luft\/luftschadstoff-emissionen-in-deutschland\/emissionen-persistenter-organischer-schadstoffe","t":"Emissionen persistenter organischer Schadstoffe","w":9,"a":false},"3462":{"m":3462,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/schwermetalldepositionen","t":"Schwermetalldepositionen","w":6,"a":false},"3460":{"m":3460,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/nasse-deposition-saurer-saeurebildender","t":"Nasse Deposition saurer und s\u00e4urebildender Regeninhaltsstoffe","w":7,"a":false},"4517":{"m":4517,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/bioindikation-von-luftverunreinigungen","t":"Bioindikation von Luftverunreinigungen","w":8,"a":false},"3781":{"m":3781,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/emissionsminderung-bei-grossfeuerungsanlagen","t":"Emissionsminderung bei Gro\u00dffeuerungsanlagen","w":9,"a":false},"3782":{"m":3782,"p":3367,"h":"\/daten\/luft\/emissionsminderung-bei-kleinfeuerungsanlagen","t":"Emissionen und Emissionsminderung bei Kleinfeuerungsanlagen","w":10,"a":false},"3375":{"m":3375,"p":17883,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme","t":"Fl\u00e4che, Boden, Land-\u00d6kosysteme","w":4,"a":false},"15916":{"m":15916,"p":3375,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/flaeche","t":"Fl\u00e4che","w":1,"a":false},"3481":{"m":3481,"p":15916,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/flaeche\/struktur-der-flaechennutzung","t":"Struktur der Fl\u00e4chennutzung","w":1,"a":false},"3500":{"m":3500,"p":15916,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/flaeche\/siedlungs-verkehrsflaeche","t":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","w":2,"a":false},"7650":{"m":7650,"p":15916,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/flaeche\/flaechenverbrauch-fuer-rohstoffabbau","t":"Fl\u00e4chenverbrauch f\u00fcr Rohstoffabbau","w":3,"a":false},"15917":{"m":15917,"p":3375,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/boden","t":"Boden","w":2,"a":false},"3506":{"m":3506,"p":15917,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/boden\/humusstatus-der-boeden","t":"Humusstatus der B\u00f6den","w":2,"a":false},"6606":{"m":6606,"p":15917,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/boden\/bodenversiegelung","t":"Bodenversiegelung","w":3,"a":false},"3502":{"m":3502,"p":15917,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/boden\/altlasten-ihre-sanierung","t":"Altlasten und ihre Sanierung","w":4,"a":false},"15918":{"m":15918,"p":3375,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/land-oekosysteme","t":"Land-\u00d6kosysteme","w":3,"a":false},"3473":{"m":3473,"p":15918,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/land-oekosysteme\/waldzustand-kronenverlichtung","t":"Waldzustand: Kronenverlichtung","w":1,"a":false},"4426":{"m":4426,"p":15918,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/land-oekosysteme\/ueberschreitung-der-belastungsgrenzen-fuer-0","t":"\u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung","w":2,"a":false},"4493":{"m":4493,"p":15918,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/land-oekosysteme\/ueberschreitung-der-belastungsgrenzen-fuer","t":"\u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Versauerung","w":3,"a":false},"3503":{"m":3503,"p":15918,"h":"\/daten\/flaeche-boden-land-oekosysteme\/land-oekosysteme\/ozon-einhaltung-von-zielwerten-schutz-der-pflanzen","t":"Ozon - Einhaltung von Zielwerten zum Schutz der Pflanzen","w":4,"a":false},"3369":{"m":3369,"p":17883,"h":"\/daten\/wasser","t":"Wasser","w":5,"a":false},"3726":{"m":3726,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/fliessgewaesser","t":"Flie\u00dfgew\u00e4sser","w":1,"a":false},"6968":{"m":6968,"p":3726,"h":"\/daten\/wasser\/fliessgewaesser\/oekologischer-zustand-der-fliessgewaesser","t":"\u00d6kologischer Zustand der Flie\u00dfgew\u00e4sser","w":1,"a":false},"6667":{"m":6667,"p":3726,"h":"\/daten\/wasser\/fliessgewaesser\/chemischer-zustand-der-fliessgewaesser","t":"Chemischer Zustand der Flie\u00dfgew\u00e4sser","w":2,"a":false},"3730":{"m":3730,"p":3726,"h":"\/daten\/wasser\/fliessgewaesser\/eintraege-von-naehr-schadstoffen-in-die","t":"Eintr\u00e4ge von N\u00e4hr- und Schadstoffen in die Oberfl\u00e4chengew\u00e4sser","w":3,"a":false},"19124":{"m":19124,"p":3726,"h":"\/daten\/umweltzustand-trends\/wasser\/fliessgewaesser\/naehrstoffkonzentrationen-in-fliessgewaessern","t":"N\u00e4hrstoffkonzentrationen in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","w":4,"a":false},"3775":{"m":3775,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/zustand-der-seen","t":"Zustand der Seen","w":2,"a":false},"3729":{"m":3729,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/grundwasserbeschaffenheit","t":"Grundwasserbeschaffenheit","w":3,"a":false},"3727":{"m":3727,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/nordsee","t":"Nordsee","w":4,"a":false},"5592":{"m":5592,"p":3727,"h":"\/daten\/wasser\/nordsee\/schadstoffkonzentrationen-in-organismen-der-nordsee","t":"Schadstoffkonzentrationen in Organismen der Nordsee","w":2,"a":false},"3463":{"m":3463,"p":3727,"h":"\/daten\/wasser\/nordsee\/stoffeintraege-aus-der-atmosphaere-in-die-nordsee","t":"Stoffeintr\u00e4ge aus der Atmosph\u00e4re in die Nordsee","w":3,"a":false},"5585":{"m":5585,"p":3727,"h":"\/daten\/wasser\/nordsee\/flusseintraege-direkte-eintraege-in-die-nordsee","t":"Flusseintr\u00e4ge und direkte Eintr\u00e4ge in die Nordsee","w":4,"a":false},"10766":{"m":10766,"p":3727,"h":"\/daten\/wasser\/nordsee\/oekologischer-zustand-der-uebergangs","t":"\u00d6kologischer Zustand der \u00dcbergangs- und K\u00fcstengew\u00e4sser Nordsee","w":6,"a":false},"3728":{"m":3728,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/ostsee","t":"Ostsee","w":5,"a":false},"5597":{"m":5597,"p":3728,"h":"\/daten\/wasser\/ostsee\/schadstoffkonzentrationen-in-organismen-der-ostsee","t":"Schadstoffkonzentrationen in Organismen der Ostsee","w":2,"a":false},"4490":{"m":4490,"p":3728,"h":"\/daten\/wasser\/ostsee\/stoffeintraege-aus-der-atmosphaere-in-die-ostsee","t":"Stoffeintr\u00e4ge aus der Atmosph\u00e4re in die Ostsee","w":3,"a":false},"5587":{"m":5587,"p":3728,"h":"\/daten\/wasser\/ostsee\/naehrstoffeintraege-ueber-fluesse-direkteinleiter","t":"N\u00e4hrstoffeintr\u00e4ge \u00fcber Fl\u00fcsse und Direkteinleiter in die Ostsee","w":4,"a":false},"10767":{"m":10767,"p":3728,"h":"\/daten\/wasser\/ostsee\/oekologischer-zustand-der-uebergangs","t":"\u00d6kologischer Zustand der Ostsee-K\u00fcstengew\u00e4sser","w":6,"a":false},"7190":{"m":7190,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/wasserressourcen-ihre-nutzung","t":"Wasserressourcen und ihre Nutzung","w":6,"a":false},"15919":{"m":15919,"p":3369,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft","t":"Wasserwirtschaft","w":7,"a":false},"3453":{"m":3453,"p":15919,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft\/oeffentliche-wasserversorgung","t":"\u00d6ffentliche Wasserversorgung","w":1,"a":false},"7666":{"m":7666,"p":15919,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft\/nichtoeffentliche-wasserversorgung","t":"Nicht\u00f6ffentliche Wasserversorgung","w":2,"a":false},"4492":{"m":4492,"p":15919,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft\/qualitaet-des-trinkwassers-aus-zentralen","t":"Qualit\u00e4t des Trinkwassers aus zentralen Versorgungsanlagen","w":3,"a":false},"4432":{"m":4432,"p":15919,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft\/oeffentliche-abwasserentsorgung","t":"\u00d6ffentliche Abwasserentsorgung","w":4,"a":false},"4436":{"m":4436,"p":15919,"h":"\/daten\/wasser\/wasserwirtschaft\/nichtoeffentliche-abwasserentsorgung","t":"Nicht\u00f6ffentliche Abwasserentsorgung","w":5,"a":false},"3370":{"m":3370,"p":17883,"h":"\/daten\/chemikalien","t":"Chemikalien","w":6,"a":false},"12788":{"m":12788,"p":3370,"h":"\/daten\/chemikalien\/chemikalien-in-der-umwelt","t":"Chemikalien in der Umwelt","w":1,"a":false},"12784":{"m":12784,"p":3370,"h":"\/daten\/chemikalien\/arzneimittelrueckstaende-in-der-umwelt","t":"Arzneimittelr\u00fcckst\u00e4nde in der Umwelt","w":2,"a":false},"12785":{"m":12785,"p":3370,"h":"\/daten\/chemikalien\/pflanzenschutzmittel-in-der-umwelt","t":"Pflanzenschutzmittel in der Umwelt","w":3,"a":false},"12786":{"m":12786,"p":3370,"h":"\/daten\/chemikalien\/biozide-in-der-umwelt","t":"Biozide in der Umwelt","w":4,"a":false},"9806":{"m":9806,"p":3370,"h":"\/daten\/chemikalien\/strukturdaten-chemikalien-chemisch-pharmazeutische","t":"Strukturdaten: Chemikalien und chemisch-pharmazeutische Industrie","w":5,"a":false},"3371":{"m":3371,"p":17883,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit","t":"Umwelt und Gesundheit","w":7,"a":false},"9833":{"m":9833,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/gesundheitsrisiken-durch-feinstaub","t":"Gesundheitliche Bedeutung von Feinstaub","w":1,"a":false},"4520":{"m":4520,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/gesundheitsrisiken-durch-ozon","t":"Gesundheitsrisiken durch Ozon","w":2,"a":false},"15319":{"m":15319,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/gesundheitsrisiken-durch-hitze","t":"Gesundheitsrisiken durch Hitze","w":3,"a":false},"3774":{"m":3774,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/qualitaet-von-badegewaessern","t":"Qualit\u00e4t von Badegew\u00e4ssern","w":4,"a":false},"4529":{"m":4529,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/gesundheitsrisiken-durch-umgebungslaerm","t":"Gesundheitsrisiken durch Umgebungsl\u00e4rm","w":6,"a":false},"5043":{"m":5043,"p":3371,"h":"\/daten\/umwelt-gesundheit\/umwelt-gesundheit-soziale-lage","t":"Umwelt, Gesundheit und soziale Lage","w":8,"a":false},"3380":{"m":3380,"p":17883,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall","t":"Ressourcen und Abfall","w":8,"a":false},"17150":{"m":17150,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/abfallaufkommen","t":"Abfallaufkommen","w":3,"a":false},"5023":{"m":5023,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/ablagerungsquoten-der-hauptabfallstroeme","t":"Ablagerungsquoten der Hauptabfallstr\u00f6me","w":4,"a":false},"5025":{"m":5025,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertungsquoten-der-wichtigsten-abfallarten","t":"Verwertungsquoten der wichtigsten Abfallarten","w":5,"a":false},"4513":{"m":4513,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten","t":"Verwertung und Entsorgung ausgew\u00e4hlter Abfallarten","w":7,"a":false},"5017":{"m":5017,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/verpackungsabfaelle","t":"Verpackungsabf\u00e4lle","w":1,"a":false},"6538":{"m":6538,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/altpapier","t":"Altpapier","w":2,"a":false},"5018":{"m":5018,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/glas-altglas","t":"Glas und Altglas","w":3,"a":false},"5487":{"m":5487,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/bildschirme-lampen","t":"Bildschirme und Lampen","w":4,"a":false},"6540":{"m":6540,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/kunststoffabfaelle","t":"Kunststoffabf\u00e4lle","w":5,"a":false},"5020":{"m":5020,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/elektro-elektronikaltgeraete","t":"Elektro- und Elektronikaltger\u00e4te","w":6,"a":false},"5488":{"m":5488,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/altbatterien","t":"Altbatterien","w":7,"a":false},"5758":{"m":5758,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/bauabfaelle","t":"Bauabf\u00e4lle","w":8,"a":false},"5508":{"m":5508,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/bioabfaelle","t":"Bioabf\u00e4lle","w":9,"a":false},"16699":{"m":16699,"p":4513,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/verwertung-entsorgung-ausgewaehlter-abfallarten\/altfahrzeugverwertung-fahrzeugverbleib","t":"Altfahrzeugverwertung und Fahrzeugverbleib","w":10,"a":false},"15920":{"m":15920,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource","t":"Rohstoffe als Ressource","w":8,"a":false},"5747":{"m":5747,"p":15920,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource\/inlaendische-entnahme-von-rohstoffen","t":"Inl\u00e4ndische Entnahme von Rohstoffen und Materialimporte","w":1,"a":false},"7096":{"m":7096,"p":15920,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource\/gesamter-materialaufwand-deutschlands","t":"Gesamter Materialaufwand Deutschlands","w":3,"a":false},"6539":{"m":6539,"p":15920,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource\/rohstoffnutzung-ihre-folgen","t":"Rohstoffnutzung und ihre Folgen","w":5,"a":false},"3736":{"m":3736,"p":15920,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource\/ressourcenschonung-umweltpolitik","t":"Ressourcenschonung und Umweltpolitik","w":6,"a":false},"7547":{"m":7547,"p":15920,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/rohstoffe-als-ressource\/rohstoffproduktivitaet","t":"Rohstoffproduktivit\u00e4t","w":7,"a":false},"15921":{"m":15921,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/energie-als-ressource","t":"Energie als Ressource","w":9,"a":false},"15922":{"m":15922,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/wasser-als-ressource","t":"Wasser als Ressource","w":10,"a":false},"15923":{"m":15923,"p":3380,"h":"\/daten\/ressourcen-abfall\/flaeche-als-ressource","t":"Fl\u00e4che als Ressource","w":11,"a":false},"3376":{"m":3376,"p":17883,"h":"\/daten\/verkehr","t":"Verkehr","w":9,"a":false},"14948":{"m":14948,"p":3376,"h":"\/daten\/verkehr\/verkehrsinfrastruktur-fahrzeugbestand","t":"Verkehrsinfrastruktur und Fahrzeugbestand","w":1,"a":false},"3480":{"m":3480,"p":3376,"h":"\/daten\/verkehr\/fahrleistungen-verkehrsaufwand-modal-split","t":"Fahrleistungen, Verkehrsleistung und Modal Split","w":2,"a":false},"4509":{"m":4509,"p":3376,"h":"\/daten\/verkehr\/endenergieverbrauch-energieeffizienz-des-verkehrs","t":"Energieverbrauch und Kraftstoffe","w":3,"a":false},"3479":{"m":3479,"p":3376,"h":"\/daten\/verkehr\/emissionen-des-verkehrs","t":"Emissionen des Verkehrs","w":4,"a":false},"4544":{"m":4544,"p":3376,"h":"\/daten\/verkehr\/emissionsmindernde-anforderungen-im-verkehr","t":"Emissionsmindernde Anforderungen im Verkehr","w":7,"a":false},"3379":{"m":3379,"p":17883,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft","t":"Land- und Forstwirtschaft ","w":10,"a":false},"3732":{"m":3732,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/landwirtschaft","t":"Landwirtschaft","w":1,"a":false},"15925":{"m":15925,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/beitrag-der-landwirtschaft-zu-den-treibhausgas","t":"Beitrag der Landwirtschaft zu den Treibhausgas-Emissionen","w":2,"a":false},"15926":{"m":15926,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/stickstoffeintrag-aus-der-landwirtschaft","t":"Stickstoffeintrag aus der Landwirtschaft und Stickstoff\u00fcberschuss","w":3,"a":false},"15927":{"m":15927,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/pflanzenschutzmittelverwendung-in-der","t":"Pflanzenschutzmittelverwendung in der Landwirtschaft","w":4,"a":false},"15928":{"m":15928,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/gruenlandumbruch","t":"Gr\u00fcnlandumbruch","w":5,"a":false},"15929":{"m":15929,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/oekologischer-landbau","t":"\u00d6kologischer Landbau","w":6,"a":false},"15930":{"m":15930,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/umweltmassnahmen-im-agrarbereich","t":"Agrarumwelt- & Klimama\u00dfnahmen in der europ\u00e4ischen Agrarf\u00f6rderung","w":7,"a":false},"3725":{"m":3725,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/forstwirtschaft","t":"Forstwirtschaft","w":8,"a":false},"15931":{"m":15931,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/waldbraende","t":"Waldbr\u00e4nde","w":9,"a":false},"15932":{"m":15932,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/nachhaltige-waldwirtschaft","t":"Nachhaltige Waldwirtschaft","w":10,"a":false},"15933":{"m":15933,"p":3379,"h":"\/daten\/land-forstwirtschaft\/strukturvielfalt-der-waelder","t":"Strukturvielfalt der W\u00e4lder","w":11,"a":false},"3382":{"m":3382,"p":17883,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum","t":"Private Haushalte und Konsum","w":11,"a":false},"3746":{"m":3746,"p":3382,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/umweltbewusstsein-umweltverhalten","t":"Umweltbewusstsein und Umweltverhalten","w":1,"a":false},"13348":{"m":13348,"p":3382,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/strukturdaten-privater-haushalte","t":"Strukturdaten privater Haushalte","w":2,"a":false},"3801":{"m":3801,"p":13348,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/strukturdaten-privater-haushalte\/bevoelkerungsentwicklung-struktur-privater","t":"Bev\u00f6lkerungsentwicklung und Struktur privater Haushalte","w":1,"a":false},"3753":{"m":3753,"p":13348,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/strukturdaten-privater-haushalte\/demografischer-wandel","t":"Demografischer Wandel","w":2,"a":false},"13491":{"m":13491,"p":13348,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/strukturdaten-privater-haushalte\/einkommen-konsum-energienutzung-emissionen-privater","t":"Einkommen, Konsum, Energienutzung, Emissionen privater Haushalte","w":3,"a":false},"13490":{"m":13490,"p":3382,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte","t":"Konsum und Produkte","w":3,"a":false},"3476":{"m":3476,"p":13490,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/ausstattung-privater-haushalte-gebrauchsguetern","t":"Ausstattung privater Haushalte mit Gebrauchsg\u00fctern","w":1,"a":false},"3759":{"m":3759,"p":13490,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen","t":"\"Gr\u00fcne\" Produkte: Marktzahlen","w":2,"a":false},"11017":{"m":11017,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-wohnen","t":"Marktdaten: Wohnen","w":1,"a":false},"11018":{"m":11018,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-haushaltsgeraete-beleuchtung","t":"Marktdaten: Haushaltsger\u00e4te und Beleuchtung","w":2,"a":false},"11019":{"m":11019,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-mobilitaet","t":"Marktdaten: Mobilit\u00e4t","w":3,"a":false},"11020":{"m":11020,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-ernaehrung","t":"Marktdaten: Ern\u00e4hrung","w":4,"a":false},"11021":{"m":11021,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-sonstige-konsumgueter","t":"Marktdaten: Sonstige Konsumg\u00fcter","w":5,"a":false},"11022":{"m":11022,"p":3759,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/gruene-produkte-marktzahlen\/marktdaten-bereich-finanzen","t":"Marktdaten: Finanzen","w":6,"a":false},"3757":{"m":3757,"p":13490,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/konsum-produkte\/energieeffiziente-produkte","t":"Energieeffiziente Produkte","w":3,"a":false},"13344":{"m":13344,"p":3382,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen","t":"Wohnen","w":4,"a":false},"3474":{"m":3474,"p":13344,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen\/wohnflaeche","t":"Wohnfl\u00e4che","w":1,"a":false},"7554":{"m":7554,"p":13344,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen\/wassernutzung-privater-haushalte","t":"Wassernutzung privater Haushalte","w":2,"a":false},"3756":{"m":3756,"p":13344,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen\/energieverbrauch-privater-haushalte","t":"Energieverbrauch privater Haushalte","w":3,"a":false},"14264":{"m":14264,"p":13344,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen\/kohlendioxid-emissionen-im-bedarfsfeld-wohnen","t":"Kohlendioxid-Emissionen im Bedarfsfeld \u201eWohnen\u201c","w":4,"a":false},"13349":{"m":13349,"p":13344,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/wohnen\/abfaelle-privater-haushalte","t":"Abf\u00e4lle privater Haushalte","w":5,"a":false},"3475":{"m":3475,"p":3382,"h":"\/daten\/private-haushalte-konsum\/mobilitaet-privater-haushalte","t":"Mobilit\u00e4t privater Haushalte","w":5,"a":false},"3383":{"m":3383,"p":17883,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft","t":"Umwelt und Wirtschaft","w":12,"a":false},"7649":{"m":7649,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/umweltwirtschaft-gruene-zukunftsmaerkte","t":"Umweltwirtschaft und gr\u00fcne Zukunftsm\u00e4rkte","w":1,"a":false},"5925":{"m":5925,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/beschaeftigung-umweltschutz","t":"Besch\u00e4ftigung und Umweltschutz","w":2,"a":false},"7552":{"m":7552,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/ausgaben-fuer-den-umweltschutz","t":"Ausgaben f\u00fcr den Umweltschutz","w":3,"a":false},"5926":{"m":5926,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/umweltschaedliche-subventionen-in-deutschland","t":"Umweltsch\u00e4dliche Subventionen in Deutschland","w":4,"a":false},"7631":{"m":7631,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/gesellschaftliche-kosten-von-umweltbelastungen","t":"Gesellschaftliche Kosten von Umweltbelastungen","w":5,"a":false},"10273":{"m":10273,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/umweltbezogene-steuern-gebuehren","t":"Umweltbezogene Steuern und Geb\u00fchren","w":6,"a":false},"7657":{"m":7657,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/umwelt-energiemanagementsysteme","t":"Umwelt- und Energiemanagementsysteme","w":7,"a":false},"15934":{"m":15934,"p":3383,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie","t":"Industrie","w":8,"a":false},"7546":{"m":7546,"p":15934,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie\/branchenabhaengiger-energieverbrauch-des","t":"Branchenabh\u00e4ngiger Energieverbrauch des verarbeitenden Gewerbes","w":2,"a":false},"6941":{"m":6941,"p":15934,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie\/wassereinsatz-des-verarbeitenden-gewerbes","t":"Wassereinsatz des verarbeitenden Gewerbes","w":3,"a":false},"3773":{"m":3773,"p":15934,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie\/stoerfaelle-sonstige-meldepflichtige","t":"St\u00f6rf\u00e4lle und sonstige meldepflichtige Betriebsst\u00f6rungen","w":4,"a":false},"5567":{"m":5567,"p":15934,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie\/unfaelle-wassergefaehrdenden-stoffen","t":"Unf\u00e4lle mit wassergef\u00e4hrdenden Stoffen","w":5,"a":false},"12270":{"m":12270,"p":15934,"h":"\/daten\/umwelt-wirtschaft\/industrie\/emissionen-aus-betrieben-der-metallindustrie","t":"Emissionen aus Betrieben der Metallindustrie","w":6,"a":false},"17884":{"m":17884,"p":3364,"h":"\/daten\/umweltindikatoren","t":"Indikatoren online","w":3,"a":false},"17893":{"m":17893,"p":17884,"h":"\/daten\/umweltindikatoren\/bericht","t":"Indikatorenbericht","w":0,"a":false},"17953":{"m":17953,"p":3364,"h":"\/daten\/umweltatlas","t":"Umweltatlas","w":3,"a":false},"17887":{"m":17887,"p":3364,"h":"\/daten\/luft\/luftdaten","t":"Luftdaten","w":5,"a":false},"17888":{"m":17888,"p":3364,"h":"\/daten\/weitere-daten-angebote","t":"Weitere Daten-Angebote","w":6,"a":false},"17889":{"m":17889,"p":3364,"h":"\/daten\/zahl-des-monats","t":"Zahl des Monats","w":7,"a":false},"17890":{"m":17890,"p":3364,"h":"\/daten\/zusammenhaenge-erkunden","t":"Zusammenh\u00e4nge erkunden","w":8,"a":false}}</script>
<script id="w21mns" type="application/javascript">const w21mns = '<h3>Das Umweltbundesamt</h3><h4>Für Mensch und Umwelt</h4><nav role="navigation"><ul><li><a href="http://www.facebook.com/umweltbundesamt.de" target="_blank" title="Facebook"><i class="icon-facebook" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Facebook</span></a></li><li><a href="http://www.twitter.com/umweltbundesamt" target="_blank" title="Twitter"><i class="icon-twitter" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Twitter</span></a></li><li><a href="http://www.youtube.com/umweltbundesamt" target="_blank" title="Youtube"><i class="icon-youtube" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Youtube</span></a></li><li><a href="https://instagram.com/umweltbundesamt" target="_blank" title="Instagram"><i class="icon-instagram" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Instagram</span></a></li><li><a href="https://www.linkedin.com/company/german-environment-agency/" target="_blank" title=""><i class="icon-linkedin" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden"></span></a></li><li><a href="https://social.bund.de/@Umweltbundesamt" target="_blank" title="Mastodon"><i class="icon-mastodon" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Mastodon</span></a></li></ul></nav>';</script>
<input type="checkbox" id="w21-mobile-navigation-toggle" class="w21-mobile-navigation-toggle" value="1" style="opacity:0;width:0;height:0;" aria-labelledby="w21mn-menu-toggle-label"><nav id="w21-mobile-navigation" class="w21-mobile-navigation w21mn"><div class="w21mn-indicator">Menü</div></nav><div id="w21mn-overlay" aria-hidden="true"></div><nav aria-labelledby="anchor-links-title" class="anchor-links">
  <strong class="visuallyhidden" id="anchor-links-title">Sprungmenü</strong>
  <a class="visuallyhidden" href="#navigation">Zur Hauptnavigation</a>
  <a class="visuallyhidden" href="#sub-navigation">Zur Unternavigation</a>  <a class="visuallyhidden" href="#main-content">Zum Inhalt</a>
  <a class="visuallyhidden" href="#search">Zur Suche</a>
</nav>
<header class="region-header">
  <div class="container-fluid">
    <!-- branding -->
          <div id="branding" role="banner">
        <h1 class="visuallyhidden">Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten | Umweltbundesamt</h1>
        <!-- <h1> -->
          <a href="/" title="Startseite" aria-label="Gehe zur Startseite">
            <img src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/all/themes/uba/logo.png" alt="" />
            <span class="visuallyhidden focusable">Umweltbundesamt</span>
          </a>
        <!-- </h1> -->
      </div>
        <!-- top navigation -->
    <nav id="top-navigation" class="visible-desktop" aria-label="Meta-Menü"><strong class="visuallyhidden">Meta-Navigation</strong><ul class="unstyled"><li class="menu-17828 first"><a href="https://#" title="Gehe zu Hoher Kontrast" name="no-icon" class="hcm-switch" flyout="0">Hoher Kontrast</a></li>
<li class="menu-3760"><a href="/service" title="Gehe zu Service">Service</a></li>
<li class="menu-6574"><a href="/datenschutz-haftung-urheberrecht" title="Gehe zu Datenschutz">Datenschutz</a></li>
<li class="menu-17830"><a href="/barrierefreiheit" title="Gehe zu Barrierefreiheit" flyout="0">Barrierefreiheit</a></li>
<li class="en last"><a href="/en/topics/health/commissions-working-groups/committee-for-health-related-evaluation-of-building" class="language-link" xml:lang="en" title="Gehe zu English">English</a></li>
</ul></nav>    <div class="row-fluid">
              <div class="span9 visible-desktop">
          <!-- main navigation -->
          <nav id="navigation" class="main-navigation" role="navigation" aria-labelledby="main-navigation-title">
            <strong class="visuallyhidden" id="main-navigation-title">Hauptnavigation</strong>
            <ul class="first-level"><li class="first leaf"><a href="/" title="Gehe zu Start"><i class="icon-home"></i><br>Start</a></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/das-uba" title="Gehe zu Das UBA"><i aria-hidden="true"><img src="/sites/all/themes/uba/images/uba-icons/uba-icon-50-years.svg" width="30" height="30" style="margin-bottom: 8px;"></i><br>Das UBA</a><div class="flyout second-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/das-uba/wer-wir-sind" title="Gehe zu Wer wir sind" flyout="1">Wer wir sind</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/was-wir-tun" title="Gehe zu Was wir tun" flyout="1">Was wir tun</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/geschichte-des-uba-des-umweltschutzes" title="Gehe zu Unsere Geschichte" flyout="1">Unsere Geschichte</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/das-uba-als-forschungseinrichtung" title="Gehe zu Das UBA als Forschungseinrichtung" flyout="1">Das UBA als Forschungseinrichtung</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber" title="Gehe zu Das UBA als Arbeitgeber" flyout="1">Das UBA als Arbeitgeber</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/ausschreibungen-zuwendungen" title="Gehe zu Ausschreibungen und Zuwendungen" flyout="1">Ausschreibungen und Zuwendungen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/standorte-gebaeude" title="Gehe zu Standorte und Gebäude" flyout="1">Standorte und Gebäude</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/fachbibliothek-umwelt" title="Gehe zu Fachbibliothek Umwelt" flyout="1">Fachbibliothek Umwelt</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/kunst-umwelt-startseite" title="Gehe zu Kunst und Umwelt" flyout="1">Kunst und Umwelt</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded active-trail" aria-haspopup="true"><a href="/themen" title="Gehe zu Themen" class="active-trail"><i class="icon-themes"></i><br>Themen</a><div class="flyout second-level"><ul class="unstyled"><li class="first expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/klima-energie" title="Gehe zu Klima | Energie" flyout="1" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Klima | Energie</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/klima-energie/grundlagen-des-klimawandels" title="Gehe zu Grundlagen des Klimawandels" flyout="1">Grundlagen des Klimawandels</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/klima-energie/treibhausgas-emissionen" title="Gehe zu Treibhausgas-Emissionen" flyout="1">Treibhausgas-Emissionen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/klima-energie/klimafolgen-anpassung" title="Gehe zu Klimafolgen und Anpassung" flyout="1">Klimafolgen und Anpassung</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/klima-energie" title="Gehe zu Klima | Energie" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded active-trail" aria-haspopup="true"><a href="/themen/gesundheit" title="Gehe zu Gesundheit" class="active-trail flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Gesundheit</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen" flyout="1" title="Gehe zu Umwelteinflüsse auf den Menschen">Umwelteinflüsse auf den Menschen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/gesundheit/belastung-des-menschen-ermitteln" title="Gehe zu Belastung des Menschen ermitteln" flyout="1">Belastung des Menschen ermitteln</a></li>
<li class="collapsed active-trail"><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen" flyout="1" class="active-trail" title="Gehe zu Kommissionen und Arbeitsgruppen">Kommissionen und Arbeitsgruppen</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/gesundheit" title="Gehe zu Gesundheit" class="active-trail" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/chemikalien" title="Gehe zu Chemikalien" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Chemikalien</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/chemikalien/arzneimittel" flyout="1" title="Gehe zu Arzneimittel">Arzneimittel</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/chemikalien/biozide" flyout="1" title="Gehe zu Biozide">Biozide</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/chemikalien/pflanzenschutzmittel" title="Gehe zu Pflanzenschutzmittel" flyout="1">Pflanzenschutzmittel</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/chemikalien" title="Gehe zu Chemikalien" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/laerm" title="Gehe zu Lärm" flyout="1" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Lärm</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/laerm/verkehrslaerm" flyout="1" title="Gehe zu Verkehrslärm">Verkehrslärm</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/laerm/nachbarschaftslaerm-laerm-von-anlagen" flyout="1" title="Gehe zu Nachbarschaftslärm und Lärm von Anlagen">Nachbarschaftslärm und Lärm von Anlagen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/laerm/laermwirkungen" title="Gehe zu Lärmwirkungen" flyout="1">Lärmwirkungen</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/laerm" title="Gehe zu Lärm" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/verkehr" title="Gehe zu Verkehr" flyout="1" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Verkehr</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/verkehr/nachhaltige-mobilitaet" flyout="1" title="Gehe zu Nachhaltige Mobilität">Nachhaltige Mobilität</a></li>
<li class="leaf"><a href="/themen/verkehr/wie-umweltfreundlich-sind-auto-zug-schiff-co-im" title="Gehe zu Verkehrsartenvergleich" flyout="1">Verkehrsartenvergleich</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/verkehr/emissionsstandards" flyout="1" title="Gehe zu Emissionsstandards">Emissionsstandards</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/verkehr" title="Gehe zu Verkehr" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/wirtschaft-konsum" title="Gehe zu Wirtschaft | Konsum" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Wirtschaft | Konsum</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/wirtschaft-konsum/umweltfreundliche-beschaffung" title="Gehe zu Umweltfreundliche Beschaffung" flyout="1">Umweltfreundliche Beschaffung</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/wirtschaft-konsum/industriebranchen" title="Gehe zu Industriebranchen" flyout="1">Industriebranchen</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/wirtschaft-konsum" title="Gehe zu Wirtschaft | Konsum" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/abfall-ressourcen" title="Gehe zu Abfall | Ressourcen" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Abfall | Ressourcen</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="collapsed"><a href="/themen/abfall-ressourcen/ressourcennutzung-ihre-folgen" title="Gehe zu Ressourcennutzung und ihre Folgen" flyout="1">Ressourcennutzung und ihre Folgen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/abfall-ressourcen/abfall-kreislaufwirtschaft" title="Gehe zu Abfallwirtschaft" flyout="1">Abfallwirtschaft</a></li>
<li class="last collapsed"><a href="/themen/abfall-ressourcen/grenzueberschreitende-abfallverbringung" title="Gehe zu Grenzüberschreitende Abfallverbringung" flyout="1">Grenzüberschreitende Abfallverbringung</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/abfall-ressourcen" title="Gehe zu Abfall | Ressourcen" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/luft" title="Gehe zu Luft" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Luft</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/luft/luftqualitaet" flyout="1" title="Gehe zu Luftqualität">Luftqualität</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/luft/luftschadstoffe-im-ueberblick" title="Gehe zu Luftschadstoffe im Überblick" flyout="1">Luftschadstoffe im Überblick</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/luft/emissionen-von-luftschadstoffen" title="Gehe zu Emissionen von Luftschadstoffen" flyout="1">Emissionen von Luftschadstoffen</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/luft" title="Gehe zu Luft" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/wasser" title="Gehe zu Wasser" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Wasser</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="collapsed"><a href="/themen/wasser/grundwasser" flyout="1" title="Gehe zu Grundwasser">Grundwasser</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/wasser/meere" flyout="1" title="Gehe zu Meere">Meere</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/wasser/trinkwasser" flyout="1" title="Gehe zu Trinkwasser">Trinkwasser</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/wasser" title="Gehe zu Wasser" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/boden-flaeche" title="Gehe zu Boden | Fläche" flyout="1" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Boden | Fläche</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/boden-flaeche/flaechensparen-boeden-landschaften-erhalten" title="Gehe zu Flächensparen – Böden und Landschaften erhalten" flyout="1">Flächensparen – Böden und Landschaften erhalten</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/boden-flaeche/bodenbelastungen" title="Gehe zu Bodenbelastungen" flyout="1">Bodenbelastungen</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/boden-flaeche" title="Gehe zu Boden | Fläche" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/landwirtschaft" title="Gehe zu Landwirtschaft" flyout="1" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Landwirtschaft</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/landwirtschaft/umweltbelastungen-der-landwirtschaft" title="Gehe zu Umweltbelastungen der Landwirtschaft" flyout="1">Umweltbelastungen der Landwirtschaft</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/landwirtschaft" title="Gehe zu Landwirtschaft" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales" title="Gehe zu Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="collapsed"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/umweltpolitik-sozialvertraeglich-gestalten" flyout="1" title="Gehe zu Umweltpolitik sozialverträglich gestalten">Umweltpolitik sozialverträglich gestalten</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/raum-siedlungsentwicklung" flyout="1" title="Gehe zu Raum- und Siedlungsentwicklung">Raum- und Siedlungsentwicklung</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales/internationale-zusammenarbeit" title="Gehe zu Internationale Zusammenarbeit" flyout="1">Internationale Zusammenarbeit</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales" title="Gehe zu Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="last expanded" aria-haspopup="true"><a href="/themen/digitalisierung" title="Gehe zu Digitalisierung" flyout="0" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Digitalisierung</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/digitalisierung/gruene-informationstechnik-green-it" title="Gehe zu Grüne Informationstechnik (Green IT)" flyout="1">Grüne Informationstechnik (Green IT)</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/digitalisierung/digitale-nachhaltigkeit" title="Gehe zu Digitale Nachhaltigkeit" flyout="1">Digitale Nachhaltigkeit</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/themen/digitalisierung/anwendungslabor-fuer-kuenstliche-intelligenz-big" flyout="1" title="Gehe zu Anwendungslabor für Künstliche Intelligenz und Big Data am UBA">Anwendungslabor für Künstliche Intelligenz und Big Data am UBA</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/themen/digitalisierung" title="Gehe zu Digitalisierung" flyout="1"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/presse" title="Gehe zu Presse"><i class="icon-press"></i><br>Presse</a><div class="flyout second-level"><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/presse/pressemitteilungen" title="Gehe zu Pressemitteilungen" flyout="1">Pressemitteilungen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/ansprechpartner-fuer-ihre-medienanfrage" title="Gehe zu Ansprechpartner" flyout="1">Ansprechpartner</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/kontaktformular-fuer-ihre-medienanfrage" title="Gehe zu Presseanfrage" flyout="1">Presseanfrage</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/presse/pressedossiers" flyout="1" title="Gehe zu Pressedossiers">Pressedossiers</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/das-uba-in-presse-oeffentlichkeit" title="Gehe zu Das UBA in Presse &amp;amp; Öffentlichkeit" flyout="1">Das UBA in Presse & Öffentlichkeit</a></li>
<li class="last collapsed"><a href="/presse/downloads" flyout="1" title="Gehe zu Downloads">Downloads</a></li>
</ul></div></li>
<li class="collapsed"><a href="/publikationen" title="Gehe zu Publikationen"><i class="icon-publication"></i><br>Publikationen</a></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/uba-umwelttipps" title="Gehe zu Tipps" class="tipps" flyout="0"><i class="icon-tipps"></i><br>Tipps</a><div class="flyout second-level"><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/elektrogeraete" title="Gehe zu Elektrogeräte" flyout="1">Elektrogeräte</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/essen-trinken" title="Gehe zu Essen &amp;amp; Trinken" flyout="1">Essen & Trinken</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/garten" title="Gehe zu Garten" flyout="1">Garten</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/haushalt-wohnen" title="Gehe zu Haushalt &amp;amp; Wohnen" flyout="1">Haushalt & Wohnen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/heizen-bauen" title="Gehe zu Heizen &amp;amp; Bauen" flyout="1">Heizen & Bauen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/mobilitaet-reisen" title="Gehe zu Mobilität &amp;amp; Reisen" flyout="1">Mobilität & Reisen</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/uebergreifende-tipps" flyout="1" title="Gehe zu Übergreifende Tipps">Übergreifende Tipps</a></li>
</ul></div></li>
<li class="last expanded" aria-haspopup="true"><a href="/daten" title="Gehe zu Daten" class="data" flyout="0"><i class="icon-daten-3"></i><br>Daten</a><div class="flyout second-level"><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/daten/datensuche" flyout="1" title="Gehe zu Datensuche">Datensuche</a></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/daten/umweltzustand-trends" flyout="1" title="Gehe zu Umweltzustand und Trends" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Umweltzustand und Trends</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/daten/klima" title="Gehe zu Klima" flyout="1">Klima</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/energie" title="Gehe zu Energie" flyout="1">Energie</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/luft" title="Gehe zu Luft" flyout="1">Luft</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/flaeche-boden-land-oekosysteme" title="Gehe zu Fläche, Boden, Land-Ökosysteme" flyout="1">Fläche, Boden, Land-Ökosysteme</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/wasser" title="Gehe zu Wasser" flyout="1">Wasser</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/chemikalien" title="Gehe zu Chemikalien" flyout="1">Chemikalien</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/umwelt-gesundheit" title="Gehe zu Umwelt und Gesundheit" flyout="1">Umwelt und Gesundheit</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/ressourcen-abfall" title="Gehe zu Ressourcen und Abfall" flyout="1">Ressourcen und Abfall</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/verkehr" title="Gehe zu Verkehr" flyout="1">Verkehr</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/land-forstwirtschaft" title="Gehe zu Land- und Forstwirtschaft " flyout="1">Land- und Forstwirtschaft </a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/private-haushalte-konsum" title="Gehe zu Private Haushalte und Konsum" flyout="1">Private Haushalte und Konsum</a></li>
<li class="last collapsed"><a href="/daten/umwelt-wirtschaft" title="Gehe zu Umwelt und Wirtschaft" flyout="1">Umwelt und Wirtschaft</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/daten/umweltzustand-trends" flyout="1" title="Gehe zu Umweltzustand und Trends"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/daten/umweltindikatoren" flyout="1" title="Gehe zu Indikatoren online" class="flyout-right-toggle"><span class="icon-right icon-arrow-small-right" aria-hidden="true"></span>Indikatoren online</a><div class="flyout third-level"><ul class="unstyled"><li class="first last leaf"><a href="/daten/umweltindikatoren/bericht" flyout="1" title="Gehe zu Indikatorenbericht">Indikatorenbericht</a></li>
<li class="parent-link"><a href="/daten/umweltindikatoren" flyout="1" title="Gehe zu Indikatoren online"><span aria-hidden="true" class="icon-link"></span> Alles zum Thema</a></li>
</ul></div></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/umweltatlas" flyout="1" title="Gehe zu Umweltatlas">Umweltatlas</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/luft/luftdaten" flyout="1" title="Gehe zu Luftdaten">Luftdaten</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/weitere-daten-angebote" flyout="1" title="Gehe zu Weitere Daten-Angebote">Weitere Daten-Angebote</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/zahl-des-monats" flyout="1" title="Gehe zu Zahl des Monats">Zahl des Monats</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/daten/zusammenhaenge-erkunden" flyout="1" title="Gehe zu Zusammenhänge erkunden">Zusammenhänge erkunden</a></li>
</ul></div></li>
</ul>          </nav>
        </div>
        <!-- new mobile meta nav -->
        <nav class="w21mn-meta hidden-desktop" aria-labelledby="buttons-for-mobile-navigation">
          <strong class="visuallyhidden" id="buttons-for-mobile-navigation">Mobile navigation.</strong>
          <ul>
            <li class="w21mn-meta-lang"><a href="/en/topics/health/commissions-working-groups/committee-for-health-related-evaluation-of-building" aria-labelledby="w21mn-meta-language" class="w21mnb" xml:lang="en" hreflang="en">EN<span class="visuallyhidden" id="w21mn-meta-language" lang="en">Sprache wechseln zu English</span></a></li>            <li class="w21mn-meta-menu"><a href="#" class="w21mnb w21mn-menu-toggle" id="w21mn-menu-toggle-label"><i class="w21mni w21mnim" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Menü</span></a></li>
            <li class="w21mn-meta-close"><a href="#" class="w21mnb w21mn-menu-toggle"><i class="w21mni w21mnicl" aria-hidden="true"></i><span class="visuallyhidden">Schließen</span></a></li>
            <li class="w21mn-meta-search" id="toggle-search"><a href="/search/content" class="w21mnb"><i class="w21mni w21mnis"></i><span class="visuallyhidden">Suchen</span></a></li>
          </ul>
        </nav>
            <div class="span3 visible-desktop search-header">
        <strong class="visuallyhidden">Suchen</strong>
        <form class="search-form" role="search" action="/search/content" method="post" id="search-form--2" accept-charset="UTF-8"><div><div id="edit-basic--2" class="form-wrapper"><input class="auto_submit search-input form-text form-autocomplete" title="Ihre Suche" type="text" id="edit-keys--2" name="keys" value="" size="40" maxlength="255" /><input type="hidden" id="edit-keys--2-autocomplete" value="https://www.umweltbundesamt.de/index.php?q=apachesolr_autocomplete_callback/search_form" disabled="disabled" class="autocomplete" /><input aria-label="Suchen" class="btn search-submit form-submit" value="&#xe00f;" id="edit-submit--2" name="op" type="submit">
<input type="hidden" name="f" value="" />
<input type="hidden" name="fm" value="" />
<input type="hidden" name="fmkey" value="" />
</div><input type="hidden" name="form_build_id" value="form-81F1Vqby5n-BBH9SQm3hHvUw9hFivhyFi4pyG4EkKYE" />
<input type="hidden" name="form_id" value="search_form" />
</div></form>      </div>
    </div>
  </div>
  <div class="container-fluid" id="search" style="display: none;">
    <strong class="visuallyhidden">Suchen</strong>
    <form class="search-form" role="search" action="/search/content" method="post" id="search-form--3" accept-charset="UTF-8"><div><div id="edit-basic--3" class="form-wrapper"><input class="auto_submit search-input form-text form-autocomplete" title="Ihre Suche" type="text" id="edit-keys--3" name="keys" value="" size="40" maxlength="255" /><input type="hidden" id="edit-keys--3-autocomplete" value="https://www.umweltbundesamt.de/index.php?q=apachesolr_autocomplete_callback/search_form" disabled="disabled" class="autocomplete" /><input aria-label="Suchen" class="btn search-submit form-submit" value="&#xe00f;" id="edit-submit--3" name="op" type="submit">
<input type="hidden" name="f" value="" />
<input type="hidden" name="fm" value="" />
<input type="hidden" name="fmkey" value="" />
</div><input type="hidden" name="form_build_id" value="form-HEuhbRUScONhgJlIoQsOjlBw6fLn1MOXFo0WhwVCIto" />
<input type="hidden" name="form_id" value="search_form" />
</div></form>  </div>
</header>
  <div class="container-fluid">
                <div class="row-fluid">
                            <div id="main-content" class="span8" role="main">
                      <section id="breadcrumb"><nav class="breadcrumb-navigation"><a href="/" title="Startseite" aria-label="Gehe zur Startseite"><i class="icon-home"></i></a><span class="seperator">&rsaquo; </span><a href="/themen" title="Themen" name="icon-themes">Themen</a><span class="seperator">&rsaquo; </span><a href="/themen/gesundheit" title="Gesundheit">Gesundheit</a><span class="seperator">&rsaquo; </span><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen" flyout="1" title="Gehe zu &quot;Kommissionen und Arbeitsgruppen&quot;">Kommissionen und Arbeitsgruppen</a><span class="seperator">&rsaquo;</span><span class="title">Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten</span></nav></section>                                                                                                              
<article id="node-93205" class="node node-article clearfix" about="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" typeof="sioc:Item foaf:Document">
  <div class="article-content">
          <h2 class="title nosub aka-h1">Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten</h2>                  <div class="content-box">
        <figure class="sb-image sb-individual foto"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/378/bilder/wirtschaft_konsum_bauprodukte_innenausbau_c_bg_-_fotolia.com_39428221_m.jpg" rel="shadowbox" title="Bauprodukte können zur Belastung der Innenraumluft beitragen." rev="&lt;strong&gt;Bauprodukte können zur Belastung der Innenraumluft beitragen.&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Quelle: BG/FOTOLIA.com"><img class="image-800w400h" typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/800w400h/public/medien/378/bilder/wirtschaft_konsum_bauprodukte_innenausbau_c_bg_-_fotolia.com_39428221_m.jpg?itok=iH_ji044" alt="In einem Hausrohbau abgelagerte Baustoffe" /><i class="icon-search">zum Vergrößern anklicken</i></a><figcaption><strong>Bauprodukte können zur Belastung der Innenraumluft beitragen.</strong><br><span>Quelle: BG/FOTOLIA.com</span></figcaption></figure>              </div>
                      <strong>
        <p>Der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) erarbeitet gesundheitsbasierte Prüf- und Beurteilungskriterien für die Verwendung von innenraumrelevanten Bauprodukten in Gebäuden. Der AgBB stellt eine einheitliche, transparente und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen bereit.</p>
      </strong>
      </div>
  <div class="row-fluid">
          <div class="span9">
              <div class="article-meta">
                  <i class="icon-calendar"></i> <time class="date-display-single" datetime="2022-11-04T12:00:00+01:00">04.11.2022</time>                                  <span class="rating"><span class="" title="Dieser Artikel wurde 170 Mal als hilfreich bewertet"><i class="icon-star" aria-hidden="true"></i> <span aria-hidden="true">170</span></span></span>
                              </div>
                      <div class="article-pagination content-box article-nav"><div class="header"><i class="icon-liste"></i><h3>Inhaltsverzeichnis</h3></div><ul class="styled-list">
              <li>
                <div class="styled-list-content">
                  <h4>
                    <a href="#ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von-bauprodukten-agbb-">Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) </a>
                  </h4>
                </div>
              </li>
              <li>
                <div class="styled-list-content">
                  <h4>
                    <a href="#gesundheitliche-bewertung-der-emissionen-von-fluchtigen-organischen-verbindungen-aus-bauprodukten">Gesundheitliche Bewertung der Emissionen von flüchtigen organischen Verbindungen aus Bauprodukten</a>
                  </h4>
                </div>
              </li>
              <li>
                <div class="styled-list-content">
                  <h4>
                    <a href="#nik-werte">NIK-Werte</a>
                  </h4>
                </div>
              </li>
              <li>
                <div class="styled-list-content">
                  <h4>
                    <a href="#sensorische-prufung-geruchsprufung-von-bauprodukten">Sensorische Prüfung (Geruchsprüfung) von Bauprodukten</a>
                  </h4>
                </div>
              </li>
              <li>
                <div class="styled-list-content">
                  <h4>
                    <a href="#fachgesprache-und-konferenzen">Fachgespräche und Konferenzen</a>
                  </h4>
                </div>
              </li></ul></div><a class="toc-anchor" id="ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von-bauprodukten-agbb-">&nbsp;</a><div class="article-content">  <h2>Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) </h2>
 <p>Bauprodukte können über ihre Emissionen wesentlich zur Belastung der Innenraumluft durch flüchtige organische Verbindungen (&#x2060;<a target="_blank" href="/service/glossar/v?tag=VOC#alphabar" class="lexicon tooltip-link" data-html="true" data-placement="top" data-toggle="tooltip" title="Leichtfl&uuml;chtige organische Verbindungen (Volatile Organic Compounds)">VOC</a>&#x2060;) beitragen. Um die Grundlage für eine einheitliche und nachvollziehbare gesundheitliche Bewertung von Bauproduktemissionen in Deutschland bereitzustellen, hat der Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten (AgBB) Prüfkriterien und Bewertungsmaßstäbe erarbeitet und daraus ein Bewertungsschema für VOC-Emissionen aus innenraumrelevanten Bauprodukten entwickelt und veröffentlicht. Das Bewertungsschema setzt gesundheitsbezogene Qualitätsmaßstäbe für die Herstellung und für die Verwendung von Bauprodukten für den Innenraum. Auch soll es die Entwicklung besonders emissionsarmer Produkte unterstützen.</p><p>Verschiedene Bauproduktgruppen emittieren unterschiedliche VOC. Es ist wichtig, dass alle Bauprodukte quellenunabhängig nach denselben gesundheitlichen Kriterien beurteilt werden. Dies sorgt für Gleichbehandlung, Rechtssicherheit und Transparenz sowohl für die Hersteller als auch für die Anwender.</p><p>Zusätzlich zu Bauproduktemissionen können weitere Quellen durch ihre Schadstoffemissionen die Qualität der Innenraumluft nachteilig beeinflussen. Zu ihnen gehören Einrichtungsgegenstände, Lebensgewohnheiten (z.B. Tabakrauchen, das Abbrennen von Kerzen, beim Kochen vor allem mit Gasflammen, Reinigungsmaßnahmen) und auch der Mensch selbst, indem er Kohlendioxid und Feuchtigkeit ausatmet. Zur gesundheitlichen Bewertung der Luftqualität in einem Innenraum erarbeitet der <a href="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-fuer-innenraumrichtwerte%20">Ausschuss für Innenraumrichtwerte (AIR)</a> Bewertungsmaßstäbe für verschiedene Schadstoffe in Form von Richtwerten oder Leitwerten für die Innenraumluft.</p><p>Der AgBB wurde im Jahr 1997 durch die Beschlüsse der Gesundheitsministerkonferenz und der Bauministerkonferenz von der Länderarbeitsgruppe "Umweltbezogener Gesundheitsschutz" (LAUG) der Arbeitsgemeinschaft der Obersten Landesgesundheitsbehörden (AOLG) eingesetzt. Vertreten sind im AgBB neben den Ländergesundheitsbehörden auch das Umweltbundesamt, das Deutsche Institut für Bautechnik (DIBt), die Bauministerkonferenz – die Konferenz der für Städtebau, Bau- und Wohnungswesen zuständigen Minister und Senatoren der Länder (ARGEBAU), die Bundesanstalt für Materialforschung und -prüfung (BAM) und das Bundesinstitut für Risikobewertung (⁠<a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/glossar/b?tag=BfR#alphabar">BfR</a>⁠).</p><p>Die Geschäftsstelle des AgBB führt das Umweltbundesamt und ist dort im Fachgebiet II 1.3 „Innenraumhygiene, gesundheitsbezogene Umweltbelastungen“ angesiedelt.</p> </div><a class="toc-anchor" id="gesundheitliche-bewertung-der-emissionen-von-fluchtigen-organischen-verbindungen-aus-bauprodukten">&nbsp;</a><div class="article-content">  <h2>Gesundheitliche Bewertung der Emissionen von flüchtigen organischen Verbindungen aus Bauprodukten</h2>
 <p>Die Kriterien des AgBB-Bewertungsschemas sind so gewählt, dass mit ihnen Gesundheitsgefahren durch Bauproduktemissionen für die Allgemeinbevölkerung in Aufenthaltsräumen abgewehrt werden. Es wird dabei auf die &#x2060;<a target="_blank" href="/service/glossar/e?tag=Exposition#alphabar" class="lexicon tooltip-link" data-html="true" data-placement="top" data-toggle="tooltip" title="verschiedene Bedeutungen, etwa:etwas ausgesetzt sein (z.B. einer Chemikalie oder der Sonne)auf Klima bezogen: Auch Klimasignal, beschreibt den Reiz des heutigen Klimas bzw. des Klimas zu einem Zeitpunkt in der Zukunft. Die Differenz zwischen beiden Zeitpunkten beschreibt die Klimaver&auml;nderungen, wie steigende Temperaturen, Ver&auml;nderungen im Niederschlag, Ver&auml;nderungen von Wetterextremen. Systemisch betrachtet, ist die Ver&auml;nderung des Klimasignals der Reiz, der innerhalb eines bestehenden Systems potentielle Klimafolgen verursacht.  Quelle: Greiving, S. / Schneiderbauer, S. / Zebisch M. (2012): Vulnerabilit&auml;t &ndash; Begriffliche und konzeptionelle Einordnung und Stand der Forschung (unver&ouml;ffentlicht)">Exposition</a>&#x2060; über die gesamte Lebenszeit abgestellt. Ziel ist es, die gesamte &#x2060;<a target="_blank" href="/service/glossar/v?tag=VOC#alphabar" class="lexicon tooltip-link" data-html="true" data-placement="top" data-toggle="tooltip" title="Leichtfl&uuml;chtige organische Verbindungen (Volatile Organic Compounds)">VOC</a>&#x2060;-&#x2060;<a target="_blank" href="/service/glossar/e?tag=Emission#alphabar" class="lexicon tooltip-link" data-html="true" data-placement="top" data-toggle="tooltip" title="Emission bezeichnet den Aussto&szlig; von Treibhausgasen und luftverunreinigenden Stoffen in die Atmosph&auml;re.Quelle: BMU (2013): Energiewende A-Z">Emission</a>&#x2060; und alle emittierten VOC-Stoffe aus Bauprodukten zu beurteilen.</p><p>Der Grundsatz zur Bewertung von stofflichen Ausgasungen (Emissionen) aus Bauprodukten im AgBB-Schema ist die Berücksichtigung der toxikologischen Bedeutung der Einzelstoffe. Diese werden identifiziert und je nach gesundheitlicher Relevanz gewichtet. Zur toxikologischen Bewertung von Stoffemissionen aus Bauprodukten zieht der AgBB bereits verfügbare wissenschaftlich anerkannte Informationen aus der Fachliteratur heran, die Kenntnisse über Dosis-Wirkungs-Beziehungen enthalten. Bewertungskriterium für den VOC-Einzelstoff ist die niedrigste interessierende Konzentration (NIK). Die NIK-Werte definieren das Konzentrationsniveau, oberhalb dessen nachteilige Wirkungen auf die Gesundheit zu befürchten sind.</p><p>Das Konzept des AgBB berücksichtigt zudem die folgenden Kriterien <br />- R-Wert (Gefahren- oder Risikoindex), <br />- TVOC (Summe der Konzentrationen der flüchtigen organischen Verbindungen), <br />- TSVOC (Summe der Konzentrationen der schwerflüchtigen organischen Verbindungen) und - Summe der nicht identifizierten und nicht bewerteten Stoffe (VOC ohne NIK-Wert).</p><p>Die Vorgehensweise bei der Produktprüfung, ihre Hintergründe und Bewertung mit 185 NIK-Werten finden Sie ausführlich erläutert im <a href="https://www.umweltbundesamt.de/dokument/agbb-bewertungsschema-2021">AgBB-Bewertungsschema von 2021*</a>.</p><p>Das AgBB-Bewertungsschema wird laufend auf Grundlage neuer Erkenntnisse aus Forschung und Wissenschaft und im fachlichen Austausch mit allen Beteiligten weiterentwickelt.</p><p>In den Anhängen finden sich sowohl die aktuelle Version des AgBB-Bewertungsschemas mit ergänzenden Informationen, die früheren Versionen des Bewertungsschemas, die Ergebnisse der durchgeführten Fachgespräche sowie aktuelle Publikationen.</p><p>---------------<br />*Der AgBB beschloss in seiner Sitzung am 20.2.2008, dass bei Veröffentlichungen von überarbeiteten Neufassungen des AgBB-Schemas sowie auch der aktualisierten NIK-Werte-Listen die jeweils alten Fassungen noch ein Jahr weiter gelten sollen. Dies wurde beschlossen, um den betroffenen Herstellern von Bauprodukten ausreichend Zeit zur Anpassung ihrer Produkte an die neuen Anforderungen zu geben.</p> </div><a class="toc-anchor" id="nik-werte">&nbsp;</a><div class="article-content">  <h2>NIK-Werte</h2>
 <p>Die Hilfsgrößen der gesundheitsbezogenen Einzelstoffbewertung bei der Produktemissionsprüfung, die sog. NIK-Werte, werden ausschließlich durch die NIK-Arbeitsgruppe des AgBB festgelegt und in einem ca. zweijährlichem Turnus aktualisiert. Um Missinterpretationen vorzubeugen, werden sie nur innerhalb des kompletten Textes des AgBB-Bewertungsschemas veröffentlicht. Die Aktualität ist an der Jahreszahl sichtbar. In der <a href="https://www.umweltbundesamt.de/dokument/nik-bearbeitungsliste">Bearbeitungsliste</a> finden Sie die zurzeit diskutierten oder bereits beschlossenen Änderungen zu Ihrer Information vor der nächsten Aktualisierung. Für noch nicht gelistete Stoffe besteht die Möglichkeit, die Ableitung eines NIK-Wertes beim AgBB unter Vorlage vorhandener Daten zu beantragen (<a href="https://www.umweltbundesamt.de/dokument/nik-antrag">NIK-Antrag</a>). Das Gleiche gilt für begründete Anträge auf Änderung eines bestehenden NIK-Wertes.</p> </div><a class="toc-anchor" id="sensorische-prufung-geruchsprufung-von-bauprodukten">&nbsp;</a><div class="article-content">  <h2>Sensorische Prüfung (Geruchsprüfung) von Bauprodukten</h2>
 <p>Seit Einführung des Bewertungsschemas für ⁠VOC⁠-Emissionen aus Bauprodukten war es dem AgBB wichtig, auch die von Bauprodukten ausgehenden geruchlich wahrzunehmenden Stoffe im Beurteilungsverfahren zu berücksichtigen. In den vergangenen Jahren wurde die Methodik für die Messung von <a href="https://www.umweltbundesamt.de/themen/wirtschaft-konsum/produkte/bauprodukte/gerueche-aus-bauprodukten#ursachen-und-wirkung-von-geruchen">Geruchstoffemissionen</a> erarbeitet, weiterentwickelt und in der ISO 16000-28 standardisiert. Am <strong>5. Dezember 2011</strong> wurde in einem<strong> 1. Fachgespräch zur Geruchsprüfung bei Bauprodukten</strong> im DIBt mit den Verbänden, Hersteller, Messinstitutionen, Behörden und Wissenschaftlern über die vorhandenen Erfahrungen bei der Erfassung und Bewertung von Gerüchen aus Bauproduktemissionen erörtert. Der Verlauf dieses Fachgesprächs und die Beiträge können hier <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/fachgespraech-zur-geruchspruefung-bei-bauprodukten">heruntergeladen</a> werden.</p><p>Als Ergebnis dieses Fachgesprächs wurde entschieden, zusammen mit den Herstellern eine Pilotphase zu starten. Während der Pilotphase soll im Verbund mit den Herstellern erprobt werden, inwieweit mit diesem Know-how eine objektive Geruchsbewertung von Bauprodukten vorgenommen werden kann. Zwei Ringversuche mit verschiedenen Prüfinstituten wurden im Auftrag des Umweltbundesamts durchgeführt. Die Pilotphase für die Einführung der Geruchsprüfung bei Bauprodukten endete im Sommer 2015. Die Ergebnisse wurden in einer <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/konferenz-abschluss-pilotphase-agbb-geruchspruefung%20">Fachkonferenz am 01.-02.10.2015 im Umweltbundesamt in Dessau</a> präsentiert und erörtert. In der Gesamtschau der vorliegenden Erkenntnisse hat der AgBB die sensorische Prüfung (Geruchsprüfung) von Bauproduktemissionen als neues Kriterium erstmals in der Version des AgBB-Bewertungsschemas 2018 eingeführt. Allerdings ist bislang die Anwendung des Kriteriums ‚sensorische Prüfung‘ nicht verbindlich, sondern stellt ein freiwillig einzusetzendes Instrument dar.</p> </div><a class="toc-anchor" id="fachgesprache-und-konferenzen">&nbsp;</a><div class="article-content">  <h2>Fachgespräche und Konferenzen</h2>
 <p>Das AgBB Bewertungsschema wurde in Fachgesprächen mit den betroffenen Kreisen vorgestellt und diskutiert. Im <strong>Mai 2001</strong> fand ein <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/agbb-fachgespraech-zur-emissionsmessung-von"><strong>1. Fachgespräch</strong></a> zur Einführung in die Emissionsmessung von Bauprodukten statt. Zum Austausch der Erfahrungen, die in der Einführungsphase des AgBB-Bewertungsschemas in 2002 bis 2004 gewonnen wurden, erfolgte am <strong>25. November 2004</strong> ein <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/agbb-fachgespraech-bewertungsschema-2002-bis-2004"><strong>2. Fachgespräch</strong></a> im Deutschen Institut für Bautechnik (DIBt). An diesem Austausch nahmen 70 Vertreterinnen und Vertretern aus Industrie, Hersteller- und Verbraucherverbänden, Messinstituten, Behörden und Ministerien teil.</p><p>Im <strong>Juni 2007</strong> fand im Rahmen der deutschen EU-Ratspräsidentschaft eine zweitägige <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/konferenz-construction-products-indoor-air-quality"><strong>internationale Konferenz zu "Construction Products and Indoor Air Quality"</strong></a> in Berlin statt. Über 100 Teilnehmer aus 16 Ländern haben die bisherigen Erfahrungen mit der Verbesserung der Innenraumluftqualität, verschiedenen emissionsbezogenen Gütekennzeichnungen und Strategien zur Produktoptimierungen diskutiert und den Bedarf einer europäischen Harmonisierung im Bereich Bauproduktemissionen betont. Das Umweltbundesamt hat die positive Resonanz während sowie nach der Konferenz aufgegriffen und hierauf eine europäisch ausgerichtete <a href="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen/innenraumluft/stoffe-aus-bauprodukten/harmonisierung-der-gesundheitl-bewertung-nik-eu-lci">Harmonisierungsinitiative</a> für Bewertungsverfahren von Bauproduktemissionen gestartet.</p> </div><div class="article-content"></div>
                                                            <section id="articlelist"><div class="list-tabs tab-navi"><a class="prev" href="#prev">&lt;</a><ul>
        <li class="active">
          <a href="?listpart=0#articlelist" data-toggle="tab" data-target="#listpart-0">AgBB-Bewertungsschemata</a>
        </li>
        <li>
          <a href="?listpart=1#articlelist" data-toggle="tab" data-target="#listpart-1">Fachgespräche und Konferenzen</a>
        </li>
        <li>
          <a href="?listpart=2#articlelist" data-toggle="tab" data-target="#listpart-2">Weitere Veröffentlichungen</a>
        </li></ul><a class="next" href="#next">&gt;</a><div class="list-tabs-bottom"></div></div><div class="tab-content"><div id="listpart-0" class="tab-panel active"><ul class="box-list-odd-even document-list"><li>	<h5>Bisherige AgBB-Bewertungsschemata</h5>
	
	<p>      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/360/dokumente/agbb-bewertungsschema_2018.pdf" type="application/pdf; length=517151" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2018&quot;">AgBB-Bewertungsschema 2018</a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/355/dokumente/agbb-bewertungsschema_2015_2.pdf" type="application/pdf; length=356901" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2015&quot;">AgBB-Bewertungsschema 2015</a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/355/dokumente/agbb-bewertungsschema_2012.pdf" type="application/pdf; length=417094" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2012&quot;">AgBB-Bewertungsschema 2012</a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/355/dokumente/agbb-bewertungsschema_2010_1.pdf" type="application/pdf; length=209173" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2010&quot;">AgBB-Bewertungsschema 2010</a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/pdfs/AgBB-Bewertungsschema2008.pdf" type="application/pdf; length=235325" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2008 &quot;">AgBB-Bewertungsschema 2008 </a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/pdfs/AgBB-Bewertungsschema2005.pdf" type="application/pdf; length=553380" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2005 &quot;">AgBB-Bewertungsschema 2005 </a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/pdfs/AgBB-Bewertungsschema2004.pdf" type="application/pdf; length=287335" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2004 &quot;">AgBB-Bewertungsschema 2004 </a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/pdfs/AgBB-Bewertungsschema2004.pdf" type="application/pdf; length=287335" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2004 &quot;">AgBB-Bewertungsschema 2004 </a></span>        <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/pdfs/AgBB-Bewertungsschema2003.pdf" type="application/pdf; length=319855" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2003 &quot;">AgBB-Bewertungsschema 2003 </a></span>  </p>
</li></ul></div><div id="listpart-1" class="tab-panel"><ul class="box-list-odd-even document-list"><li>	<h5>Fachgespräche und Konferenzen</h5>
	<p>
				<span class="link-external"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/agbb-fachgespraech-zur-emissionsmessung-von" target="_blank" title="Gehe zu &quot; 1. AgBB-Fachgespräch&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> 1. AgBB-Fachgespräch</a></span><span class="link-external"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/agbb-fachgespraech-bewertungsschema-2002-bis-2004" target="_blank" title="Gehe zu &quot; 2. AgBB-Fachgespräch&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> 2. AgBB-Fachgespräch</a></span><span class="link-external"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/konferenz-construction-products-indoor-air-quality" target="_blank" title="Gehe zu &quot; Konferenz: Construction Products and Indoor Air Quality&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> Konferenz: Construction Products and Indoor Air Quality</a></span><span class="link-external"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/termine/konferenz-abschluss-pilotphase-agbb-geruchspruefung" target="_blank" title="Gehe zu &quot; Fachkonferenz zum Abschluss der Pilotphase des AgBB zur Geruchsprüfung von Bauprodukten&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> Fachkonferenz zum Abschluss der Pilotphase des AgBB zur Geruchsprüfung von Bauprodukten</a></span>	</p>
	
</li></ul></div><div id="listpart-2" class="tab-panel"><ul class="box-list-odd-even document-list"><li>	<h5>Weitere Veröffentlichungen</h5>
	
	<p><span class="link-reference"><a href="/publikationen/round-robin-test-for-the-implementation-of-odour" title="Gehe zu &quot; Round Robin Test for the Implementation of Odour Measurements regarding ISO 16000-28 into the Evaluation of Building Products – Part II (Specified by VDI 4302-1)&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> Round Robin Test for the Implementation of Odour Measurements regarding ISO 16000-28 into the Evaluation of Building Products – Part II (Specified by VDI 4302-1)</a></span><span class="link-reference"><a href="/publikationen/innenraumluftqualitaet-nach-einbau-von-bauprodukten" title="Gehe zu &quot; Innenraumluftqualität nach Einbau von Bauprodukten in energieeffizienten Gebäuden&quot;"><i class="icon-link read-more highlight"></i> Innenraumluftqualität nach Einbau von Bauprodukten in energieeffizienten Gebäuden</a></span></p>
</li></ul></div></div></section>                                </div>
        <aside class="article-sidebar span3" role="complementary">
                                                    <h3>Dokumente</h3>
            <ul class="styled-list"><li><div class="styled-list-content">      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/4031/dokumente/kurzinfo_agbb.pdf" type="application/pdf; length=107579" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;Der AgBB - Kurzinfo&quot;">Der AgBB - Kurzinfo</a></span>  </div></li><li><div class="styled-list-content">      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/4031/dokumente/agbb_bewertungsschema_2021.pdf" type="application/pdf; length=636368" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;AgBB-Bewertungsschema 2021&quot;">AgBB-Bewertungsschema 2021</a></span>  </div></li><li><div class="styled-list-content">      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/4031/dokumente/aenderungen_und_ergaenzungen_im_agbb-schema_2021.pdf" type="application/pdf; length=163418" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;Änderungen und Ergänzungen im AgBB-Schema 2021&quot;">Änderungen und Ergänzungen im AgBB-Schema 2021</a></span>  </div></li><li><div class="styled-list-content">      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/4031/dokumente/nik-bearbeitungsliste_november_22.pdf" type="application/pdf; length=100378" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;NIK-Bearbeitungsliste &quot;">NIK-Bearbeitungsliste </a></span>  </div></li><li><div class="styled-list-content">      <span class="file"> <a href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/4031/dokumente/antrag_fuer_nik_wert_2022.docx" type="application/vnd.openxmlformats-officedocument.wordprocessingml.document; length=16893" rel="nofollow" title="Gehe zu &quot;NIK-Antrag&quot;">NIK-Antrag</a></span>  </div></li></ul>                  </aside>
        </div>
  <div class="row-fluid">
    <div class="span12">
              <div class="article-actions">
          <h6>Teilen:</h6>
          <div class="share-article clearfix">
                          <div class="form-item form-type-item">
  <label class="control-label">Facebook </label>
 <div class="rate-widget-2 rate-widget clear-block rate-average rate-widget-custom rate-4da577f8456cc21ed2b487c99fef59f5 rate-node-93205-2-1" id="rate-node-93205-2-1">	<div class="social-share-count"><a class="button rate-button rate-btn facebook" onclick="smbutton(this)" data-fulllink="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" id="rate-button-1" rel="nofollow" href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von?rate=VmdYyx3aIgXxGaJGyXyEOJVSgBD20CL0c0fpcLg4n2M" title="Facebook"><i class="icon-facebook-2"></i> Facebook</a></div></div>
</div>
              <div class="form-item form-type-item">
  <label class="control-label">Twitter </label>
 <div class="rate-widget-4 rate-widget clear-block rate-average rate-widget-custom rate-e8d879cd5fa8746019b70334a07df4ed rate-node-93205-4-1" id="rate-node-93205-4-1">	<div class="social-share-count"><a class="button rate-button rate-btn twitter" onclick="smbutton(this)"  data-fulllink="https://www.umweltbundesamt.de/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" id="rate-button-1" rel="nofollow" href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von?rate=ayPGl2W4PHfMM_BMryV4wgjKiZF_lE_WlbU-gPY7NiQ" title="Twitter"><i class="icon-twitter-2"></i> Twitter</a></div></div>
</div>
                            <hr>
                        <div class="form-item form-type-item">
  <label class="control-label">als hilfreich bewerten </label>
 <div class="rate-widget-1 rate-widget clear-block rate-average rate-widget-custom rate-7289dd0343391c1b09515a15873c3255 rate-node-93205-1-1" id="rate-node-93205-1-1">	<a class="button rate-button rate-btn" id="rate-button-2" rel="nofollow" href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von?rate=PKH2Mnp2QlIEOY4de5xy3g7twJ5c3kUIGLZfdPfS0rU" title="Als hilfreich bewerten"><i class="icon-star"></i> Als hilfreich bewerten</a></div>
</div>
            <a href="#" class="button pull-right"><i class="icon-to-top"></i> Top</a>
            <span class="meta">Die Auswertung der Stimmen beansprucht einige Zeit.</span>
          </div>
        </div>
            <div class="article-actions clearfix">
        <h6>Artikel:</h6>
        <span class="print-link"><span class="print_html"><a href="https://www.umweltbundesamt.de/print/93205" title="Druckoptimierte Version dieser Seite anzeigen." class="print-page" target="_blank" rel="nofollow"><i class="icon-print"></i> Drucken </a></span></span>                  <hr>
          <h6>Schlagworte:</h6>
          <a href="/tags/allgemeine-gesundheit" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Allgemeine Gesundheit&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Allgemeine Gesundheit</a> <a href="/tags/bauprodukt" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Bauprodukt&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Bauprodukt</a> <a href="/tags/emissionen-aus-bauprodukten" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Emissionen aus Bauprodukten&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Emissionen aus Bauprodukten</a> <a href="/tags/ausschuss" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Ausschuss&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Ausschuss</a> <a href="/tags/gesundheitliche-bewertung" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Gesundheitliche Bewertung&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Gesundheitliche Bewertung</a> <a href="/tags/agbb" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;AgBB&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;AgBB</a> <a href="/tags/agbb-schema" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;AgBB-Schema&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;AgBB-Schema</a> <a href="/tags/geruch" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Geruch&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Geruch</a> <a href="/tags/leichtfluechtige-organische-verbindungen" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Leichtflüchtige organische Verbindungen&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Leichtflüchtige organische Verbindungen</a> <a href="/tags/schwerfluechtige-organische-verbindungen" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;Schwerflüchtige organische Verbindungen&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;Schwerflüchtige organische Verbindungen</a> <a href="/tags/voc" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;VOC&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;VOC</a> <a href="/tags/svoc" typeof="skos:Concept" property="rdfs:label skos:prefLabel" title="Gehe zu &quot;&amp;nbsp;SVOC&quot;"><i class="icon-tag"></i>&nbsp;SVOC</a>                      </div>
    </div>
  </div>
</article>
            </div>
                          <aside id="sidebar" class="span4" role="complementary">
                                  <!-- sidebar navigation -->
                  <section id="sub-navigation" class="sidebar-navigation visible-desktop">
                    <!-- main navigation -->
                    <nav class="sub-navigation" role="navigation" aria-label="Sub navigation">
                      <h3 class="icon pointer"><a href="/themen" title="Gehe zu Themen" name="icon-themes">Themen</a></h3><ul class="unstyled"><li class="top-level level_1"><a href="/themen/gesundheit" title="Gehe zu Gesundheit">Gesundheit</a><ul class="unstyled"><li class="top-level level_2"><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen" flyout="1" title="Gehe zu Kommissionen und Arbeitsgruppen">Kommissionen und Arbeitsgruppen</a><ul class="unstyled"><li class="parent"><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/kommission-human-biomonitoring" flyout="0" title="Gehe zu Kommission Human-Biomonitoring">Kommission Human-Biomonitoring</a></li>
<li class="parent"><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/kommission-innenraumlufthygiene" flyout="0" title="Gehe zu Kommission Innenraumlufthygiene">Kommission Innenraumlufthygiene</a></li>
<li class="parent"><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-fuer-innenraumrichtwerte" flyout="0" title="Gehe zu Ausschuss für Innenraumrichtwerte">Ausschuss für Innenraumrichtwerte</a></li>
<li class=""><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/kommission-umweltmedizin" flyout="0" title="Gehe zu Kommission Umweltmedizin">Kommission Umweltmedizin</a></li>
<li class=""><a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von" flyout="0" title="Gehe zu Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten" class="active">Ausschuss zur gesundheitlichen Bewertung von Bauprodukten</a></li>
</ul></li>
</ul></li>
</ul>                    </nav>
                  </section>
                                                        <div class="sidebar-box-header">
          <h3 class="gradient">Kontakt</h3>
        </div>
                  


<section class="view view-generally view-id-generally view-display-id-contact_manually sidebar-box sidebar-box-contact view-dom-id-1aff3820563a594a25f3df19c45dd8ab">
	  
  	
	
				
		  
	          <div class="sidebar-box-content">        <ul class="unstyled sections-list">              <li class="section">	<ul class="unstyled"><li>Dr. Ana Maria Scutaru<br><i class="icon-mail" aria-hidden="true"></i> <span class="spamspan"><span class="u">anamaria [dot] scutaru</span> [at] <span class="d">uba [dot] de</span></span></li></ul><footer class="sidebar-box-footer"><h4>Umweltbundesamt Corrensplatz</h4><div class="street-block"><div class="thoroughfare">Corrensplatz 1</div></div>
<div class="addressfield-container-inline locality-block country-DE"><span class="postal-code">14195</span> <span class="locality">Berlin</span></div>
<span class="country">Deutschland</span></footer></li>
          </ul>  </div>    	
		
	
	
	
		
</section>                    


<section class="view view-overviews view-id-overviews view-display-id-articles_related_manually sidebar-box sidebar-block-list view-dom-id-bf189b8a6a92cdbdd8ccf8a85ac23dcd">
			<header class="sidebar-box-header">
<h3 class="gradient">Verwandte Artikel</h3>
</header>	  
  	
	
				
		  
	          <div class="sidebar-box-content">        <ul class="styled-list">              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/wirtschaft-konsum/produkte/bauprodukte">
					<figure class="foto"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/80x55w/public/medien/377/bilder/bauprodukte_photo5000_fotolia.com_37139765_m.jpg?itok=SbkQoFjO" alt="Vier verschiede Bauprodukte in einer Collage: Ziegel, Holzlatten, Stahlträger" /></figure>						<h4>Bauprodukte <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/wirtschaft-konsum/produkte/bauprodukte/eu-recht-fuer-bauprodukte/eu-bauproduktenverordnung">
											<h4>EU-Bauproduktenverordnung <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen/innenraumluft/stoffe-aus-bauprodukten">
					<figure class="foto"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/80x55w/public/medien/bilder/Wirtschaft_Bauprodukte__Dach_Hausbau_Udo_Kroener_Fotolia_193551_Subscription_L.jpg?itok=4z38Aq7l" alt="Ein Bauarbeiter mit gelbem Helm verschalt eine Decke." /></figure>						<h4>Stoffe aus Bauprodukten <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen/innenraumluft/stoffe-aus-bauprodukten/harmonisierung-der-gesundheitl-bewertung-nik-eu-lci">
					<figure class="foto"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/80x55w/public/medien/376/bilder/bauprodukte_c_juergen_faelchle_fotolia_54036031_m.jpg?itok=jjLdvne3" alt="Ein Dachgeschoss wird ausgebaut." /></figure>						<h4>Harmonisierung der gesundheitl. Bewertung – NIK-und EU-LCI-Werte <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/gesundheit/umwelteinfluesse-auf-den-menschen/innenraumluft">
					<figure class="foto"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/80x55w/public/medien/bilder/Wirtschaft-Konsum_Gesundheit_Wohnzimmer_UBA_Bernd_Kreuscher.jpg?itok=Xz5Wru9T" alt="Wohnzimmer mit Sesseln, Teppich, Bilder, Esstisch" /></figure>						<h4>Innenraumluft <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
              <li class="">	<div class="content">
				<a href="/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/kommission-innenraumlufthygiene">
					<figure class="foto"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/80x55w/public/medien/bilder/Luft_Moebel_Wohnen_auris_Fotolia_2236496_Subscription_L.jpg?itok=GxOItlQt" alt="Ein modernes Wohnzimmer" /></figure>						<h4>Kommission Innenraumlufthygiene <i class="icon-link-light read-more highlight" aria-hidden="true"></i></h4>							</a>
			</div>
</li>
          </ul>  </div>    	
		
	
	
	
		
</section>                          <div class="sidebar-box-header">
          <h3 class="gradient">Verwandte Publikationen</h3>
        </div>
                    <section class="slider cover-slider bordered view view-cover-slider view-id-cover_slider view-display-id-article_puplications_manually  view-dom-id-f297cc381b31d5c6b609b848a65d78a0">
    
            
        <div class="cover-slider-slides one ten-items">
            <ul class="slides">
	<li class=""><div class="slider-header">
  <figure>
    <a title="Gehe zu Toxicological basis data for the derivation of EULCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2- dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane" href="/publikationen/toxicological-basis-data-for-the-derivation-of-eu"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/600w850h/public/medien/5750/bilder/2020_12_03_texte_223-2020_eu-lci.jpg?itok=GnOhYZcT" alt="Cover of publication TEXTE 223/2020 Toxicological basis data for the derivation of EU-LCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2-dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane" /></a>    <figcaption>Toxicological basis da…</figcaption>  </figure>
</div>
<div class="slider-info">
  <div class="slider-content">
    <h4><a title="Gehe zu Toxicological basis data for the derivation of EULCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2- dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane" href="/publikationen/toxicological-basis-data-for-the-derivation-of-eu">Toxicological basis data for the derivation of EULCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2- dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane</a></h4>
    <p>Texte / 12.2020 / 89 Seiten</p>              </div>
  <div class="slider-actions"><a rel="nofollow" target="_blank" class="button" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/5750/publikationen/2020_12_03_texte_223-2020_eu-lci.pdf"><i class="icon-download-2"></i> Downloaden</a></div></div>
</li>
	<li class=""><div class="slider-header">
  <figure>
    <a title="Gehe zu Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products" href="/publikationen/toxicological-basic-data-for-the-derivation-of-eu-1"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/600w850h/public/medien/1410/bilder/cover_2020-01-20_texte_16-2020_eu-lci.png?itok=pWYocNF3" alt="Cover of publication TEXTE 16/2020 Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products" /></a>    <figcaption>Toxicological basic da…</figcaption>  </figure>
</div>
<div class="slider-info">
  <div class="slider-content">
    <h4><a title="Gehe zu Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products" href="/publikationen/toxicological-basic-data-for-the-derivation-of-eu-1">Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products</a></h4>
    <p>Texte / 01.2020 / 131 Seiten</p>              </div>
  <div class="slider-actions"><a rel="nofollow" target="_blank" class="button" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/2020-01-20_texte_16-2020_eu-lci.pdf"><i class="icon-download-2"></i> Downloaden</a></div></div>
</li>
	<li class=""><div class="slider-header">
  <figure>
    <a title="Gehe zu Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten" href="/publikationen/toxikologische-basisdaten-fuer-die-ableitung-von-eu"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/600w850h/public/medien/1410/bilder/cover_2018-10-29_texte_90-2018_eu-lci-werte_de.png?itok=M4Q3oR8j" alt="Cover der Publikation Texte 90/2018 Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten" /></a>    <figcaption>Toxikologische Basisda…</figcaption>  </figure>
</div>
<div class="slider-info">
  <div class="slider-content">
    <h4><a title="Gehe zu Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten" href="/publikationen/toxikologische-basisdaten-fuer-die-ableitung-von-eu">Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten</a></h4>
    <p>Texte / 10.2018 / 116 Seiten</p>              </div>
  <div class="slider-actions"><a rel="nofollow" target="_blank" class="button" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/2018-10-29_texte_90-2018_eu-lci-werte_de.pdf"><i class="icon-download-2"></i> Downloaden</a></div></div>
</li>
	<li class=""><div class="slider-header">
  <figure>
    <a title="Gehe zu Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings" href="/publikationen/indoor-air-quality-after-installation-of-building"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/600w850h/public/medien/1410/bilder/2017-08-24_titelbild_texte_73-2017_raumluft_e-effiz-gebaeude_en.png?itok=0pqtvydT" alt="Cover of publication 73/2017 Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings" /></a>    <figcaption>Indoor air quality aft…</figcaption>  </figure>
</div>
<div class="slider-info">
  <div class="slider-content">
    <h4><a title="Gehe zu Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings" href="/publikationen/indoor-air-quality-after-installation-of-building">Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings</a></h4>
    <p>Texte / 08.2017 / 121 Seiten</p>              </div>
  <div class="slider-actions"><a rel="nofollow" target="_blank" class="button" href="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/medien/1410/publikationen/2017-08-24_texte_73-2017_raumluft_e-effiz-gebaeude_en.pdf"><i class="icon-download-2"></i> Downloaden</a></div></div>
</li>
</ul>      <a class="slider-prev" href="#" aria-label="Zurück">&lt;</a>
      <a class="slider-next" href="#" aria-label="Weiter">&gt;</a>
              




              <ol class="slider-pagination">              <li class="">  
          <a title="Toxicological basis data for the derivation of EULCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2- dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane" href="#">Toxicological basis data for the derivation of EULCI values for neopentyl glycol, diisobutyl succinate, diisobutyl glutarate, 1,2- dimethoxyethane and 1,2-diethoxyethane</a>  </li>
              <li class="">  
          <a title="Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products" href="#">Toxicological basic data for the derivation of EU-LCI values for five substances from building products</a>  </li>
              <li class="">  
          <a title="Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten" href="#">Toxikologische Basisdaten für die Ableitung von EU-LCI-Werten für 5 Stoffe/Stoffgruppen aus Bauprodukten</a>  </li>
              <li class="">  
          <a title="Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings" href="#">Indoor air quality after installation of building products in energy-efficient buildings</a>  </li>
          </ol>    




          </div>
    
    
    
    
          <footer class="slider-actions">
<a title="Alle anzeigen" href="/publikationen" class="button">Alle anzeigen</a>
</footer>      </section>
    <section id="block-nodeblock-18526" class="content-box sidebar-box-teaser block block-nodeblock">
    	
          <header class="sidebar-box-header">
          <figure class="grafik source"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/block/public/medien/377/bilder/uba-teaser-fragezeichen-1b.png?itok=o_IHRH50" alt="Symbolbild: Viele ausgeschnittene bunte Fragezeichen liegen auf einem Haufen" /><div class="source-item">&copy; Lisa Niekel / Kopfarbyte</div></figure>        <h3 class="styled-headline">Verbesserungsvorschläge zu unserer Website?</h3>
  </header>
      <div class="sidebar-box-content">
      <div class="article-content"> <p>Fehler gefunden? Link defekt? Sie vermissen etwas?</p> </div>    </div>
        <footer class="sidebar-box-footer">
      <a href="https://www.umweltbundesamt.de/service/verbesserungsvorschlaege-zu-unserer-website" target="_blank" class="button" title="Gehe zu &quot;zum Online-Formular&quot;">zum Online-Formular</a>    </footer>
    
  </section>
              </aside>
                      </div>
          </div>
          <section id="sticky-navigation">
        <nav role="navigation" aria-label="Seiten-Navigation"><ul class="unstyled"><li class="menu-2856 first"><a href="/mein-uba" title="Gehe zu Mein UBA"><i class="icon-user"></i><br>Mein UBA</a></li>
<li class="menu-2857"><a href="/service/uba-fragen" title="Gehe zu UBA fragen" flyout="0"><i class="icon-faq"></i><br>UBA fragen</a></li>
<li class="menu-2858"><a href="/service/newsletter" title="Gehe zu Newsletter"><i class="icon-mail"></i><br>Newsletter</a></li>
<li class="menu-cart last"><a href="/warenkorb" title="Gehe zu Warenkorb"><i class="icon-warenkorb-leer"></i><br>Warenkorb</a></li>
</ul></nav>      </section>
        
<section id="sitemap">
  <div id="sitemap-header">
    <div class="container-fluid">
      <div class="row-fluid">
        <hgroup class="pull-left">
          <h2>Das Umweltbundesamt</h2>
          <h3>Für Mensch und Umwelt</h3>
        </hgroup>
        <nav role="navigation" aria-label="Soziale Netzwerke"><ul class="social-navigation"><li class="menu-2840 first"><a href="http://www.facebook.com/umweltbundesamt.de" title="Gehe zu Facebook" target="_blank"><i class="icon-facebook"></i> Facebook</a></li>
<li class="menu-2841"><a href="http://www.twitter.com/umweltbundesamt" title="Gehe zu Twitter" target="_blank" flyout="0"><i class="icon-twitter"></i> Twitter</a></li>
<li class="menu-2842"><a href="http://www.youtube.com/umweltbundesamt" title="Gehe zu Youtube" target="_blank"><i class="icon-youtube"></i> Youtube</a></li>
<li class="menu-12498"><a href="https://instagram.com/umweltbundesamt" title="Gehe zu Instagram" target="_blank"><i class="icon-instagram"></i> Instagram</a></li>
<li class="menu-19123"><a href="https://www.linkedin.com/company/german-environment-agency/" target="_blank" flyout="0" title="Gehe zu LinkedIn"><i class="icon-linkedin"></i> LinkedIn</a></li>
<li class="menu-19220 last"><a href="https://social.bund.de/@Umweltbundesamt" title="Gehe zu Mastodon" target="_blank" flyout="0"><i class="icon-mastodon"></i> Mastodon</a></li>
</ul></nav>      </div>
    </div>
  </div>
      <div id="sitemap-content-top">
      <div class="container-fluid">
        <div class="row-fluid">
          <div class="span11">
                              


<section class="view view-generally view-id-generally view-display-id-footer view-dom-id-914f969a89ca96a4b4cb13bc35dad765">
	  
  	
	
				
		  
	          	<div class="row-fluid">
		<div class="span4 hidden-phone">
			<a href="https://www.youtube.com/watch?v=2rj2sGLBV2I&amp;feature=youtu.be"><img typeof="foaf:Image" src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/styles/video_embed_2click/public/video_embed_field_thumbnails/youtube/2rj2sGLBV2I.jpg?itok=51UZgCE-" alt="" /></a>		</div>
		<div class="span8">
			 <p>„Für Mensch und Umwelt″ ist der Leitspruch des &#x2060;<a target="_blank" href="/service/glossar/u?tag=UBA#alphabar" class="lexicon tooltip-link" data-html="true" data-placement="top" data-toggle="tooltip" title="Umweltbundesamt">UBA</a>&#x2060; und bringt auf den Punkt, wofür wir da sind. In diesem Video geben wir Einblick in unsere Arbeit.&nbsp;</p><h2>Umweltbundesamt</h2><h2>Kontakt</h2><address>Wörlitzer Platz 1<br />06844 Dessau-Roßlau</address><address><strong>Bitte kontaktieren Sie uns ausschließlich per E-Mail: <span class="spamspan"><span class="u">buergerservice</span> [at] <span class="d">uba [dot] de</span></span>. </strong></address><address>Derzeit besteht leider keine telefonische Erreichbarkeit.</address><address>Aktuell kann es zu Verzögerungen bei der Beantwortung von Anfragen kommen. Wir bitten um Verständnis.</address><address>Der Besucherraum in Dessau-Roßlau ist vorübergehend geschlossen.</address><address>&nbsp;</address> 		</div>
	</div>
    	
		
	
	
	
		
</section>            </div>
                      <div class="span1">
              <div class="partner-links hidden-phone">
                <a href="/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber/warum-uba/vereinbarkeit-von-beruf-familie"><img width="71" height="70" src="/sites/all/themes/uba/images/partner-logo.png" alt="Partner Logo" title="Partner" /></a>
                <a href="/das-uba/wer-wir-sind/umweltmanagement-im-uba"><img src="/sites/all/themes/uba/images/emas-logo.png" alt="EMAS Logo" title="EMAS" /></a>
                <a href="/praedikat-total-e-quality"><img width="71" height="85" src="/sites/all/themes/uba/images/e-quality-logo.png" alt="Total E-Quality Logo" title="Total E-Quality" /></a>
              </div>
            </div>
                  </div>
      </div>
    </div>
    <div id="sitemap-content" class="visible-desktop">
    <div class="container-fluid">
      <nav id="sitemap-navigation" role="navigation" aria-label="Sitemap">
        <ul><li class="first expanded" aria-haspopup="true"><a href="/das-uba" title="Gehe zu Das UBA"><h3><i class="icon-uba"></i> Das UBA</h3></a><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/das-uba/wer-wir-sind" title="Gehe zu Wer wir sind" flyout="1">Wer wir sind</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/was-wir-tun" title="Gehe zu Was wir tun" flyout="1">Was wir tun</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/geschichte-des-uba-des-umweltschutzes" title="Gehe zu Unsere Geschichte" flyout="1">Unsere Geschichte</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/das-uba-als-forschungseinrichtung" title="Gehe zu Das UBA als Forschungseinrichtung" flyout="1">Das UBA als Forschungseinrichtung</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/das-uba-als-arbeitgeber" title="Gehe zu Das UBA als Arbeitgeber" flyout="1">Das UBA als Arbeitgeber</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/ausschreibungen-zuwendungen" title="Gehe zu Ausschreibungen und Zuwendungen" flyout="1">Ausschreibungen und Zuwendungen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/standorte-gebaeude" title="Gehe zu Standorte und Gebäude" flyout="1">Standorte und Gebäude</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/das-uba/fachbibliothek-umwelt" title="Gehe zu Fachbibliothek Umwelt" flyout="1">Fachbibliothek Umwelt</a></li>
<li class="leaf"><a href="/das-uba/kunst-umwelt-startseite" title="Gehe zu Kunst und Umwelt" flyout="1">Kunst und Umwelt</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/das-uba/wissenschaftsblog-zur-coronakrise" flyout="0" title="Gehe zu Wissenschaftsblog zur Coronakrise">Wissenschaftsblog zur Coronakrise</a></li>
</ul></li>
<li class="expanded active-trail" aria-haspopup="true"><a href="/themen" title="Gehe zu Themen" class="active-trail"><h3><i class="icon-themes"></i> Themen</h3></a><ul class="unstyled"><li class="first collapsed"><a href="/themen/klima-energie" title="Gehe zu Klima | Energie" flyout="1">Klima | Energie</a></li>
<li class="collapsed active-trail"><a href="/themen/gesundheit" title="Gehe zu Gesundheit" class="active-trail">Gesundheit</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/chemikalien" title="Gehe zu Chemikalien">Chemikalien</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/laerm" title="Gehe zu Lärm" flyout="1">Lärm</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/verkehr" title="Gehe zu Verkehr" flyout="1">Verkehr</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/wirtschaft-konsum" title="Gehe zu Wirtschaft | Konsum">Wirtschaft | Konsum</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/abfall-ressourcen" title="Gehe zu Abfall | Ressourcen">Abfall | Ressourcen</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/luft" title="Gehe zu Luft">Luft</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/wasser" title="Gehe zu Wasser">Wasser</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/boden-flaeche" title="Gehe zu Boden | Fläche" flyout="1">Boden | Fläche</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/landwirtschaft" title="Gehe zu Landwirtschaft" flyout="1">Landwirtschaft</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/themen/nachhaltigkeit-strategien-internationales" title="Gehe zu Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales">Nachhaltigkeit | Strategien | Internationales</a></li>
<li class="last collapsed"><a href="/themen/digitalisierung" title="Gehe zu Digitalisierung" flyout="0">Digitalisierung</a></li>
</ul></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/presse" title="Gehe zu Presse"><h3><i class="icon-press"></i> Presse</h3></a><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/presse/pressemitteilungen" title="Gehe zu Pressemitteilungen" flyout="1">Pressemitteilungen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/ansprechpartner-fuer-ihre-medienanfrage" title="Gehe zu Ansprechpartner" flyout="1">Ansprechpartner</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/kontaktformular-fuer-ihre-medienanfrage" title="Gehe zu Presseanfrage" flyout="1">Presseanfrage</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/presse/pressedossiers" flyout="1" title="Gehe zu Pressedossiers">Pressedossiers</a></li>
<li class="leaf"><a href="/presse/das-uba-in-presse-oeffentlichkeit" title="Gehe zu Das UBA in Presse &amp;amp; Öffentlichkeit" flyout="1">Das UBA in Presse &amp; Öffentlichkeit</a></li>
<li class="last collapsed"><a href="/presse/downloads" flyout="1" title="Gehe zu Downloads">Downloads</a></li>
</ul></li>
<li class="collapsed"><a href="/publikationen" title="Gehe zu Publikationen"><h3><i class="icon-publication"></i> Publikationen</h3></a></li>
<li class="expanded" aria-haspopup="true"><a href="/uba-umwelttipps" title="Gehe zu Tipps" class="tipps" flyout="0"><h3><i class="icon-tipps"></i> Tipps</h3></a><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/elektrogeraete" title="Gehe zu Elektrogeräte" flyout="1">Elektrogeräte</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/essen-trinken" title="Gehe zu Essen &amp;amp; Trinken" flyout="1">Essen &amp; Trinken</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/garten" title="Gehe zu Garten" flyout="1">Garten</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/haushalt-wohnen" title="Gehe zu Haushalt &amp;amp; Wohnen" flyout="1">Haushalt &amp; Wohnen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/heizen-bauen" title="Gehe zu Heizen &amp;amp; Bauen" flyout="1">Heizen &amp; Bauen</a></li>
<li class="leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/mobilitaet-reisen" title="Gehe zu Mobilität &amp;amp; Reisen" flyout="1">Mobilität &amp; Reisen</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/umwelttipps-fuer-den-alltag/uebergreifende-tipps" flyout="1" title="Gehe zu Übergreifende Tipps">Übergreifende Tipps</a></li>
</ul></li>
<li class="last expanded" aria-haspopup="true"><a href="/daten" title="Gehe zu Daten" class="data" flyout="0"><h3><i class="icon-daten-3"></i> Daten</h3></a><ul class="unstyled"><li class="first leaf"><a href="/daten/datensuche" flyout="1" title="Gehe zu Datensuche">Datensuche</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/umweltzustand-trends" flyout="1" title="Gehe zu Umweltzustand und Trends">Umweltzustand und Trends</a></li>
<li class="collapsed"><a href="/daten/umweltindikatoren" flyout="1" title="Gehe zu Indikatoren online">Indikatoren online</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/umweltatlas" flyout="1" title="Gehe zu Umweltatlas">Umweltatlas</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/luft/luftdaten" flyout="1" title="Gehe zu Luftdaten">Luftdaten</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/weitere-daten-angebote" flyout="1" title="Gehe zu Weitere Daten-Angebote">Weitere Daten-Angebote</a></li>
<li class="leaf"><a href="/daten/zahl-des-monats" flyout="1" title="Gehe zu Zahl des Monats">Zahl des Monats</a></li>
<li class="last leaf"><a href="/daten/zusammenhaenge-erkunden" flyout="1" title="Gehe zu Zusammenhänge erkunden">Zusammenhänge erkunden</a></li>
</ul></li>
</ul>      </nav>
    </div>
  </div>
</section>
<footer class="region-footer" role="contentinfo">
  <div class="container-fluid">
    <!-- footer navigation -->
    <nav id="footer-navigation" role="navigation" class="row-fluid" aria-label="Service-Menü">
      <ul class="pull-left"><li class="menu-2854 first"><a href="/impressum" title="Gehe zu Impressum">Impressum</a></li>
<li class="menu-17817 last"><a href="/sitemap" title="Gehe zu Sitemap" flyout="0">Sitemap</a></li>
</ul>      <ul id="accessibility-language-switcher"><li class="menu-17826 first"><a href="https://#" title="Gehe zu Hoher Kontrast" class="hcm-switch" flyout="0"><i class="no-icon"></i> Hoher Kontrast</a></li>
<li class="menu-17822"><a href="/erklaerung-zur-barrierefreiheit" title="Gehe zu Erklärung zur Barrierefreiheit" flyout="0"><i class="no-icon"></i> Erklärung zur Barrierefreiheit</a></li>
<li class="menu-12767"><a href="/informationen-zu-den-internet-seiten-vom-uba-in" title="Gehe zu Leichte Sprache"><i class="icon-easy-language"></i> Leichte Sprache</a></li>
<li class="menu-2851"><a href="/gebaerdensprache" title="Gehe zu Gebärdensprache"><i class="icon-gesture"></i> Gebärdensprache</a></li>
<li class="menu-17824"><a href="/barriere-melden" title="Gehe zu Barriere melden" flyout="0"><i class="no-icon"></i> Barriere melden</a></li>
<li class="menu-17821"><a href="https://#" title="Gehe zu Cookies verwalten" class="manage-cookie-consent" flyout="0"><i class="no-icon"></i> Cookies verwalten</a></li>
<li class="menu-17818"><a href="/service" title="Gehe zu Service" flyout="0"><i class="no-icon"></i> Service</a></li>
<li class="en last"><a href="/en/topics/health/commissions-working-groups/committee-for-health-related-evaluation-of-building" class="language-link" xml:lang="en" title="Gehe zu English"><i class="no-icon"></i> English</a></li>
</ul>    </nav>
  </div>
</footer>
		<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_afQzDE3bD8IjRmLx9jgP_50eqTcBS0wRhW7Im6qJsds.js"></script>
<script>jQuery.post(Drupal.settings.basePath + 'jstats.php', {"path":"node\/93205","nid":"93205"});</script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_6Xll9yTDH922JbclD_4CSjL0C_nbXzfiLkvOhPG0Id8.js"></script>
<script src="https://www.umweltbundesamt.de/sites/default/files/js/js_mfseU_sIo-b4PxHH2t939q9N_-lw2IDVDiBHO0vvRc0.js"></script>
	</body>
</html>
 contentType 9 text/html url 125 https://www.umweltbundesamt.de:443/themen/gesundheit/kommissionen-arbeitsgruppen/ausschuss-zur-gesundheitlichen-bewertung-von responseCode 3 200 